<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>方法论 on 往东行</title>
    <link>https://salmon4g.github.io/tags/%E6%96%B9%E6%B3%95%E8%AE%BA/</link>
    <description>Recent content in 方法论 on 往东行</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 20 Nov 2021 11:30:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://salmon4g.github.io/tags/%E6%96%B9%E6%B3%95%E8%AE%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>一些工作方法论</title>
      <link>https://salmon4g.github.io/posts/life/work-methodology/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Nov 2021 11:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon4g.github.io/posts/life/work-methodology/</guid>
      <description>在工作，不知道你有没有思考过这样的问题，Leader 在安排事情的时候是怎么安排的，为什么这件事给 A 做会觉得比较放心，给 B 做心里会没底？ 尝试从大佬们的角度去分析问题，会发现大佬们的一些做事的方法论，这里总结一下，大家一起学习讨论。同一件事情，不同的人做，结果不一样，取决于有的人“会做事”、有的人“不会做事”；给 A 做比较放心，因为 A 一直都“会做事” 。
会做事的总体思维结构是：做事要有闭环思维，也就是一件事情必须要做好事“事前”、“事中”、“事后”这三个闭环，很多人“不会做事”，是因为都只关注到 “事中”，事前大部分都是 Leader 安排好了，自己没有思考过为什么要做这件事、目标是啥；至于事后，由于项目紧张，事情做完很快就投入到另一件事情了，关于这件事后续如何，如果不是出了线上问题，或者 leader 过问，自己很少会去关注。其实大家技术都差不多，但思维上的细微偏差，长此以往可能就会导致截然不同的发展轨迹，这里围绕“事前-事中-事后”这个闭环思维去展开各个环节中的一些方法论吧。
事前分析 “为什么要做这件事？”，“痛点是什么？”，这是很多大佬经常问的问题，往往是在你滔滔不绝地介绍方案的时候，大佬们就用这个问题打断了你，既然大佬们经常问，说明背后一定有其深层原因，结合我自身的理解，尝试从产品需求类来分析这个思考的必要性。
产品需求类： 很多人说， 这个产品都已经思考好了，照着做就是了，哪来那么多为什么呀？的确，在我们接到需求之前，领导应该都思考的很周全了，但是我们还是要去理解一下需求背后的深层原因，一方面能够加深对需求的理解、提高业务理解能力，另一方面也能通过对需求本质的理解在设计方案的时候思路更清晰，当别人问到时，能结合需求业务场景和扩展性等作出清晰的解释。
2P挖掘法
知道经常被问和理解其必要性之后，我们就来准备怎么才能清晰回答这些问题，要想应对自如，就是提前问自己；方法论是：“2P挖掘法”， 即，至少找出个痛点或者两个论据来支持你做这件事的必要性， 这个两个痛点不是拍脑袋或凭感觉，最好要有严格的数据说明； 例如现在要对一个产品模块重构，痛点是： 1. 流程复杂，影响用户使用效率；2. 各功能间耦合严重，迭代和维护成本高。 为了进一步说明这个痛点有多痛， 可以用一些数据说明，例如用户使用一次需要 10 分钟， 100人的团队， 一天花费的时间就是 1000 分钟； 如果重构后，使用一次降低到 2 分钟，一天就能节约 800 分钟。如果每件事情都逼迫自己至少挖出两个以上类似的痛点或论据，后续被问到 why 的时候，一定能应对自如，因为你早就已经经过了深思熟虑。
事中执行 想清楚为什么做这件事之后，做的时候就能放开顾虑去做了， 包括方案设计、落地实施、问题处理等重要的步骤。
“你为什么选择这个方案？”、“你的方案考虑过xxx这种情况吗？”、“业界是怎么做的？为啥不使用xxx方案？”，这些都是在一场产品评审会上被问得最多的问题，如果你的回答是支支吾吾、临时拼凑，那么就会给人留下你没有深入研究的印象。 解决这个问题的方法是：每次设计方案的时候逼迫自己想出三个备选方案，如果你想出了三个方案，那么前面提到的哪些问题，你一定都提前问过自己了。
3C方案设计法
3C ，即三个 Choice, 主要是逼迫自己去想更多的可能性，横向对比行业是怎么做的，是不是可以拿来用，自身业务情况下是不是有更多选择，严格按照这个思维去做方案， 久而久之也会无形中提高自己的深度和广度，有人可能会觉得浪费时间，想快，这也是人的天性，但是我们用这些方法论不就是对抗人性的弱点吗？ 如果为了快，方案没想清楚，需求评审会上被问到时才临时思考，浪费了大家的时间，即使匆忙开发上线，最终也会因为返工浪费的更多的时间，还给合作的伙伴们留下不好的印象， 所以”3C“还是值得花时间去做的。
落地实施的进度条
方案设计之后，就是怎么推动事情落地了。首先把任务按照依赖关系最小粒度的划分，然后排上计划，执行的时候就开始了我们的进度条，如果太长，可以划分为 2~3 个里程碑，执行过程随时检测进度，是不是存在风险。需要注意的是， 在拆解任务的时候尽量识别出依赖或被依赖的关键节点，尽早安排，实际开发中， 工作量评估最常见的盲区就是忽略了跨组联调、对接话的时间，这些节点往往也容易成为项目进度风险的关键因素。
借助他人的力量
切记不要自己一个人埋头苦干，希望自己能搞定一切事情，怕打扰他人，但是有些事情或许和别人聊聊，向其他有经验的人请教，会豁然开朗。如果需要他人配合才能完成，甚至需要依赖外部团队，怎么推动他人按照自己的计划配合完成事情呢？ 这里我觉得和平时做人有些关系（并不是指人品好坏），如果是熟人、或有交情的人，推动起来就事半功倍；如果不熟悉，而且对方没有收益，那确实不太好推动。所以平时要和兄弟团队多打打招呼、多认识认识会有些好处。 如果自己无法驱动时，可以借助 leader 的力量， leader 出面，对方也会重视起来，别人配合你做事也有名有分。
5W根因分析法
5W根因分析法又称丰田5问法，最初是由丰田集团创始人丰田佐吉提出的, 这方法论指导丰田成为世界名企。实践应用中，不一定要问5个问题，有时可能问到第三个就找到了根本原因了，这里需要注意的时，在连续追问的时候可能容易挑起情绪化，认为发问者是在刁难你，容易引发撕逼；问之前也可以强调下，接下来我们要用5W根因分析法找原因了，大家不要情绪化。我相信大家在实际过程中都被 leader 的连环夺命问折磨过， 解决的方法是：提前用连环夺命问先折磨自己，避免同步问题的时候被 leader 连环夺命问折磨。
事后总结 很多人，事情做完了，leader 不问，自己也很少去总结。 但是辛辛苦苦做完事情，如果不去做一个总结的话，其实是比较亏的；到不一定是为了让 Leader 知道了做了这件事取得了什么成果（当然这个也很重要），更重要的是给自己一个总结、帮组自己成长。哪些没做好需要提升，哪些是做的好的，有没有什么亮点、难点、挑战等（也许半年后你准备晋升材料的时候正为这些发愁）。
3D总结法
从四个维度对这件事情做个总结：结果、数据、个人成长三个维度
结果： 做完这件事，我们取得了什么结果？可能是用户使用效率提升了，也可能是 DAU 提升了，或者用户体验提升了。
数据： 这个是对结果的补充，用客观的数据更能证明项目的成果。
个人成长： 比如在执行力上、事情推动力上、方法论沉淀等软实力上是不是也有收获。
最后一张图总结大佬们一些做事方法论：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读书笔记 | 俞军产品方法论</title>
      <link>https://salmon4g.github.io/posts/reading/product-methodology/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Dec 2019 10:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon4g.github.io/posts/reading/product-methodology/</guid>
      <description>俞军老师的《俞军产品方法论》这本书我读了两遍，书中除了详细介绍了理解企业、用户、产品、交易、决策等产品经理必备的知识外，还比较全面的介绍了产品经理岗位需要掌握和了解的底层知识，如经济学、心理学、组织行为等。虽然没有全面展开，却能起到引导作用，这在其他产品经理相关的书籍中很少见到。
推荐从事产品经理相关的职业的同学阅读此书。
企业 用户 产品 企业、用户与产品关系 用户价值和企业商业价值的关系是：企业以产品为媒介，与用户 进行价值交换，达成创造商业价值的目的。
用户的定义 从产品经理视角看用户：用户不是自然人，而是需求的合集； 用户的五个属性：异质性、情境性、可塑性、自利性、有限理性。
异质性：用户的特点千差万别； 情境性：用户的行为和反应会受情境影响； 可塑性：用户的偏好和认知会随着外界不同信息刺激发生变化和演化； 自利性：用户追求个人总效用最大化； 有限理性：用户虽追求理性，但能力是有限的。 理解用户的行为 用户行为背后的机制图：
理解用户价值 对用户来说，价值由主观效用决定。产品的用户价值也是主观属性，是由买方(或使用者)的主观效用评价来定义的。用户感知到的价值才是用户价值。
用户价值(主观效用)具备认知依存、情境依存、经验反馈演化三个特性。
认知依存：用户的认知决定了他的偏好； 情境依存：用户的偏好在不同情境下的行为不同； 经验反馈演化：用户的偏好根据经验反馈不断变化。 用户价值=新体验-旧体验-替换成本
理解产品 好产品的三个属性：有效用(用户价值)、有利润(企业获利)、可持续。
交易 交易模型的设计精髓：如何创造利益(利益从何而来)及如何分配利益(利益去往何处)。理解交易模型切入点：
损失厌恶：人们面对同样数量的收益和损失时，认为损失更加难以忍受；同量的损失带来的负效用为同量收益的正效用的 2.5 倍； 选择增加福利：在不增加交易成本的前提下，增加选择； 激励相容：在市场经济中，每个参与者都会按实现个人利益最大化的策略行动。简单讲，就是让对方干得好比干得不好时获得更多 收入，对方才有上进的动力。
效用 产品经理掌握 效用、边际、成本、供需定律这 4 个经济学概念，才算过了及格线。
效用解释
书中解释：效用是欲望的满足程度，人通过消费物品和劳务满足欲望； 维基百科解释：是微观经济学中最常用的概念之一。一般而言，效用是指对于 消费者对各种商品和服务的消费或投资的相对满意度的度量。 效用两条原理
边际效用递减原理：随着财富的增加，满足程度的增加速度不断下降； 最大效用原理：在风险和不确定条件下，个人的决策行为准则是为了获得最大期望效用值而非最大期望金额值。 幸福方程式：幸福=效用/欲望 产品效用对用户需求的满足程度分为：底线需求(不能低于)、够用就好(不用高于)、越多越好(愿意多支付)、惊喜(超过预期或参考系)。
边际 边际：额外增量； 边际效用：消费者对某种物品的消费量每增加单位所增加的额外满足程度； 边际效用递减：吃完 6 个苹果后，越吃越没有吃第一个那么开心； 边际成本：一年造 100 辆汽车和一年造 10000 辆汽车公司比，造 10000 辆汽车的公司成本更低；但超过临界点后，可能会变高； 边际利润：在一个给定约束条件下，再多做一笔交易，增加的额外利润。 成本 机会成本：企业为从事某项经营活动而放弃另一项经营活动的机会 ； 交易成本：指完成一笔交易时，交易双方在买卖前后所产生的各 种与此交易相关的成本；产品角度概括交易成本来源：信息不对称、信息不确定、信息不完整和信息有成本；降低方法：标准化、线上化 供需定律 供需定律：其他条件不变时，价格下降，需求上升（非永恒不变的真理，需要分辨清楚其他约束条件是否发生了变化）。
相对价格 人间第一定律：其他条件不变时，相对价格降低，需求量上升。
相对价格=（直接成本+交易成本）/效用组合
决策 人类的决策天生就是不理性的。
理性决策三要素 理性决策的三要素，按重要性由高到低依次是：理性的信念、理.性的目标、理性的行动。
理性的信念：与真实世界一致的信念，也可以理解成「对自我认知的认知」。人类最大的理性，是理性地理解自身认知能力的局限性。 理性的目标：约束条件下的价值(总效用)最大化。应保持对当前目标的反思：我的目标(或任务)理性吗?为什么不能是其他目标呢?从确定这个目标到现在，有什么关键变量(约束条件)已发生变化或将会发生变化? 理性的行动：在给定目标下，寻找最优解决方案。 现实中，没有刻意训练过的产品经理，大多数人都仅徘徊于第三项：寻找最优解决方案。但前两项更重要，如果第三项有所成就，决策的边际收益更依赖前两项。目标如果错了，在错误的目标下得到的最优解，跑得越快，也只是错得更多。如果对相关问题的认知缺陷很严重，就只能定出自以为理性，实际却谬以千里的目标。
决策即选择 产品经理做决策前，首先需要列举各种可能性，应具备思考的广度。产品经理的工作核心，最终都是权衡。
狭义设计理念(好创意、自我表达、好审美等)其实只是选择去满足一小部分用户的诉求，只能在小众市场成功。而互联网产品做大后都是平台，就不适合运用创意思维和设计师思维了，需要适当引入经济学思维，习惯于权衡取舍，追求整个系统的效率。
价值最大化 用户价值=新体验-旧体验-替换成本 产品经理要么降低自己用户的替换成本，要么提升竞品用户的流失成本(提高竞品的替换成本) 净收入=毛收入-机会成本-交易成本 决策方法 数据决策：数据对于做产品的价值，一般是作为做正确决策和达成共识的最低成本工具； AB测试：可以事后选择已经验证的更优策略。对于适合它的题型来说，进行AB测试就是在偷看答案后结题。 逻辑决策：也叫「讲理决策」，结论靠逻辑推导得来。但需要对方具备相应的认知水平，否则就会鸡同鸭讲； 主观判断决策：是最难的决策，没有数据或逻辑支撑，只能用关键变量和用户模型、交易模型来模拟市场运行，并据此做出判断(经济学家奈特提出，员工对不确定世界的预判能力差别很大，企业家的超额利润都来自识别任用判断力更优的员工)。 常见的决策无趣之认知偏误 认知偏误是指在某些特定情况下的特定思考、行为倾向，会导致 理性或判断产生系统性偏误 。产品经理作为研究人的职业，关于认知偏误的知识是其必修课, 既要极力避免自己犯这些错，也要从这些角度理解人性，理解一些用 户行为背后的原理。
归因偏误，把良好行为或成功归于自身。三维归因理论：特殊性(情境)、一致性(他人)、一贯性(个人)； 锚定效应，为不熟悉的事物估值时，会把熟悉或最近接触的无关数值当做「锚」，估出来的数值会倾向于「锚」。类型现象：幸存者偏差、峰终定律、框架效应、心理账户、损失厌恶； 选择性注意，忽略不符合自己期望的东西； 刻板印象，对某人或一类人产生比较固定的、类化的看法；类似的现象：地域歧视、光环效应、外群体同质性偏见、首因效应； 自我中心偏误，自我美化偏误、支持选择偏误、错误共识效应、投射偏误、素朴实在论、控制错觉、达克效应、逆火效应、证实偏见、舒适区效应； 信念偏误，可得性偏误、频率错觉、后见之明偏误、可获性层叠(三人成虎)、货币错觉、一致性偏误、巴纳姆效应(算命)、基本比率忽略、赌徒谬误、你赌徒谬误； 决策类偏误，结果偏误、道德评价偏误、资讯偏误、共有资讯偏误、集体错觉、从众效应、沉没成本谬误； 产品经理选拔 晋升和职级标准制定的理性目标应该是为公司发展服务。最合理的标准需要考虑公司内部业务和人才的现状、未来发展预期,，来决定公司未来一段时间应该侧重激励什么 。侧重短期绩效，还是注重潜力，还是注重专业能力等。
面试产品人才时，不能只看候选人临场表现，要根据掌握的各种背景知识和产品人才参照系，去分析候选人的真实情况，然后再结合企业特定岗位的背景，选择最合适的人选。
关键岗位招人选择真正优秀高潜产品经理(思维决策能力)，而非看重经验、大公司出身、是否参与过知名产品，及加分项(职级高、管人多、毕业学校好、懂技术)。校招毕业学校好通常是减分项(清华北大人才流失风险太高).
产品经理分类 产品经理职位无法标准化，也无法通过培训量产。产品经理的产出受到企业和环境的巨大影响。对一个产品经理能力判断，应按三维归因原理，从产品经理、合作团队和企业、环境机遇这三个维度分别分析还原。
按天赋高低分类
A 类：有深度思考能力或超常同理心。深度思考是指习惯思考事物背后的本质，且在同等条件下，对事物的洞察更深或更快 ；A 类很少见，跟智商、经验、级别都不一定有关，更多是特殊天赋和潜力； B 类：逻辑清晰且有产品心。产品心指喜欢做产品，能从产品工作中感受到乐趣，而非功利心； C 类：不适合从事产品经理职业。逻辑不清晰，同理心明显弱，功利心过重。 如何培养好的产品经理 找一个有潜力的； 将之放到一个有成长性的产品岗位上。 以上就完成 80%，剩下的 20% 是培养对约束条件的权衡取舍，以及识人用人的能力。 面试产品经理 围绕做过的某件事深入提问； 问一件他不熟悉的事，务必是你熟悉而他不熟悉的问题。 产品经理的专业能力，面试时可以从四个角度判断：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读书笔记 | 精益创业</title>
      <link>https://salmon4g.github.io/posts/reading/lean-startup/</link>
      <pubDate>Mon, 02 May 2016 12:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon4g.github.io/posts/reading/lean-startup/</guid>
      <description>上一次读《精益创业》时，好多创业公司还没有成立；这周再读《精益创业》时，这些公司已经倒闭了。
相比传统行业，互联网行业的竞争更加激烈，「一步走错，满盘皆输」。一套科学、有效的「方法论」将成为在凶猛的竞争中立于不败之地的制胜宝典，《精益创业》这本书恰好就是把这套「方法论」告诉了我们。
实验 在精益创业模式中，实验不仅只是理论上的探寻，也是第一项产品。产品的出现不能「拍脑袋」，而是要先问 4 个问题：
用户认同你正在解决的问题就是他们面对的问题吗？ 如果有解决问题的方法，用户会为之埋单吗？ 他们会向我们购买吗？ 我们能够开发出解决问题的方法吗？ 找到需要测试的假设——新创企业计划中风险最大的部分。这个假设的提出完全依赖「信念飞跃」(Leap-of-faith)，如果对了，迎接企业的将是康庄大道，如果错了，企业将岌岌可危。
测试 1、制作 MVP
花最短的时间制作最小化的可行产品(minimum viable product,并完成一次完整的「开发—测量—认知」循环，目的是开启学习认知的流程。
传统的产品开发通常要耗费很长的筹划时间，反复推敲，尽量把产品做到完美。与之相反，最小化可行产品的目的则是开启学习认知的流程，而不是结束这个流程。与原型或概念测试不同的是，最小化可行产品并非用于回答产品设计或技术方面的问题，而是以验证基本的商业假设为目标。
最小化可行产品的经验教训在于，不管某项工作在当时看起来多么重要，只要在开启认知流程所需之外的，都是浪费。
2、贵宾式最小可行产品
贵宾式最小可行产品是另一种最小可行性产品技巧，用来检测信念飞跃式的假设，同时也是企业增长模式的学习认知活动。在小企业中，为单个用户提供「贵宾式」服务的通常是公司 CEO、创始人、总裁等公司高级人员。从精益创业角度看，这这方式意义非凡；而如果用传统标准衡量，则会认为公司高级人员不去开发业务，而跑去解决一位用户的问题完全是浪费时间、效率太低。
贵宾式最小可行产品常见的结果是证明公司原本设定的增长模式无效。一旦证明增长模式无效，一定要果断改变方向或调整战略，而不能因为蝇头小利沾沾自喜、故步自封。
3、质量原则
如果我们不知道谁是用户，我们也不知道什么是质量。
当你想要开发最小化可行产品的时候，应当符合一条简单规则：放弃对你需要的认知没有直接用处的一切功能、流程或努力。
衡量 严格测量企业目前的状况，正视评估中揭示的现实真相。 设计实验，从而了解如何让真实数据向商业计划中的理想目标靠得再近些。
1、创新核算
创新核算是一种新的定量核算方式，特别是用来支持颠覆式创新。创新核算能客观地证明，企业是否正在学习开发一项可持续的业务。创新核算分三步走：
使用最小化可行产品确定企业目前所处阶段的真实数据。如果你无法看清眼下的状况，就不能跟踪企业的进展情况——不管离目标可能还有多远。 新创企业通过多次尝试，必须把增长引擎从基准线逐步调至理想状态。在为每个假设建立基准线的指标时，要先选择最冒险的假设才有意义。 转型还是坚持？如果公司正朝着理想目标稳步前进，那就意味着公司认知得当。无法推动商业模式中的驱动因素，就不会取得进步。它成为一个明确的提示，说明已经到了转型时刻。 2、可执行指标
如果新创企业被虚荣指标(如总用户量)误导，那么创新核算就无从谈起。判断业务和认知阶段性目标要用另一种衡量指标，称为「可执行指标」。可执行指标包括三个「可」：可执行、可使用、可审查。
转型 每个创业者在开发一个成功产品的过程中，迟早会面临一项重大挑战：即决定何时转型，何时坚持。转型除了需要勇气外，还需要敏锐的目光和客观的心态。转型的决定在任何新创企业中都会引起紧张情绪，在进行「转型还是坚持」会议中要让产品开发团队和业务领导团队共同参加。产品开发团队必须带来完整的报告，说明一段时间以来的产品优化效果(而不是最近刚刚过去的时间内)，以及这些结果与预期的比较(也必须是一段时间内)。而业务领导团队则必须提供与现有用户和潜在用户交谈的详细记录。
转型是一种特殊的改变，用于测试新的产品、商业模式和增长引擎的基本假设。转型有各种各样的形式，常见如下：
放大转型。一个单独的特性功能成为产品全部 缩小转型。整个产品转化为一个更大型产品中的一项单独特性 客户细分市场转型 客户需求转型。产品需要重新定位 平台转型。从应用产品转为平台产品，或反方向的转化 商业架构转型。高利润低产量模式，或低利润高产量模式 价值获取转型。对业务的其他部分、产品和市场营销战略有帮助 增长引擎转型。病毒式、黏着式和付费式 渠道转型。销售渠道转变 技术转型。提供更优秀的价格和产品性能 批量 小批量是造就丰田成功的基础理论，可以用来大幅提升新创企业的速度，获取经证实的认知。小批量方式并非高效开发更多产品，而是让新创企业把那些最终可能被浪费的时间、金钱和精力降到最小。
大批量的方法更加适合传统企业，理论上它能促进个体技能发展，让专才不受干扰的工作；而现实往往不尽人意。一旦项目中出现变更，意味着大量的工作将被浪费。出现多次变更，项目将进入「大批量死亡螺旋」。
小批量、快速迭代几乎成为互联网公司产品开发的标准。
增长 四种推动可持续增长的方式：
口碑相传 产品使用带来的衍生效应。赶时髦、彰显身份等 有资金来源的广告 重复购买和使用 三种增长引擎：
黏着式增长引擎 病毒式增长引擎。Hotmail 案例 付费式增长 适应 1、建立自适应组织
制定培训计划，让新员工在入职第一天就能开始有效工作。新晋工程师指定一位导师，并将其绩效相连。介绍精益创业思想，不能为了时间牺牲质量。
2、五个为什么
针对问题，多问几次为什么。「五个为什么」的核心精髓是把各种投入和预防大多数问题症状的方法直接联系起来，找到问题的根本原因。
当「五个为什么」的使用方式背离正轨时，就会出现「五大罪状」。会有团队成员相互指责，把错误归咎他人。避免出现这种情况的办法就是分析问题根本原因的时候，所有相关人员齐聚一堂。
有效运用「五个为什么」需要一个双方彼此信任和权力下放的环境，否则这个方法很难实施。
3、问题的另外一种方案
对第一次错误要容忍 不允许同样的错误发生两次 创新 不管是新创企业还是企业内部的新创团队，想要培养颠覆式创新，都要具备三种架构特征：
稀少但稳定的资源 开发业务的独立权 以及与绩效挂钩的个人利益 当产品从一个阶段进入另一个阶段时，员工可以选择跟着产品进入下一阶段，或者留下来从事新的工作。两种选择没有绝对的对错之分，它取决于相关人员的特质和技能。
只有在流程、机制和人才培养上都按照精益创业战略框架规划、实践，才可能将精益创业推向真正的成功。
总结 精益创业是研究创新产品开发的一种新方式，强调要同时兼具快速循环运作和对用户的认知、远大的理想，以及壮志雄心。最小成本、最快速度开发最小可行性产品，并通过「开发-测量-认知」的反复循环，加上衡量与转型调整，直至成功。
精益创业的模式适合所有企业。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
