<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>往东行</title>
    <link>https://salmon3g.github.io/</link>
    <description>Recent content on 往东行</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Tue, 08 Nov 2022 11:43:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://salmon3g.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>测试文章</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/test/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Nov 2022 11:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/test/</guid>
      <description>关于我和我的博客</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一些工作方法论</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/life/work-methodology/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Nov 2021 11:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/life/work-methodology/</guid>
      <description>在工作，不知道你有没有思考过这样的问题，Leader 在安排事情的时候是怎么安排的，为什么这件事给 A 做会觉得比较放心，给 B 做心里会没底？ 尝试从大佬们的角度去分析问题，会发现大佬们的一些做事的方法论，这里总结一下，大家一起学习讨论。同一件事情，不同的人做，结果不一样，取决于有的人“会做事”、有的人“不会做事”；给 A 做比较放心，因为 A 一直都“会做事” 。
会做事的总体思维结构是：做事要有闭环思维，也就是一件事情必须要做好事“事前”、“事中”、“事后”这三个闭环，很多人“不会做事”，是因为都只关注到 “事中”，事前大部分都是 Leader 安排好了，自己没有思考过为什么要做这件事、目标是啥；至于事后，由于项目紧张，事情做完很快就投入到另一件事情了，关于这件事后续如何，如果不是出了线上问题，或者 leader 过问，自己很少会去关注。其实大家技术都差不多，但思维上的细微偏差，长此以往可能就会导致截然不同的发展轨迹，这里围绕“事前-事中-事后”这个闭环思维去展开各个环节中的一些方法论吧。
事前分析 “为什么要做这件事？”，“痛点是什么？”，这是很多大佬经常问的问题，往往是在你滔滔不绝地介绍方案的时候，大佬们就用这个问题打断了你，既然大佬们经常问，说明背后一定有其深层原因，结合我自身的理解，尝试从产品需求类来分析这个思考的必要性。
产品需求类： 很多人说， 这个产品都已经思考好了，照着做就是了，哪来那么多为什么呀？的确，在我们接到需求之前，领导应该都思考的很周全了，但是我们还是要去理解一下需求背后的深层原因，一方面能够加深对需求的理解、提高业务理解能力，另一方面也能通过对需求本质的理解在设计方案的时候思路更清晰，当别人问到时，能结合需求业务场景和扩展性等作出清晰的解释。
2P挖掘法
知道经常被问和理解其必要性之后，我们就来准备怎么才能清晰回答这些问题，要想应对自如，就是提前问自己；方法论是：“2P挖掘法”， 即，至少找出个痛点或者两个论据来支持你做这件事的必要性， 这个两个痛点不是拍脑袋或凭感觉，最好要有严格的数据说明； 例如现在要对一个产品模块重构，痛点是： 1. 流程复杂，影响用户使用效率；2. 各功能间耦合严重，迭代和维护成本高。 为了进一步说明这个痛点有多痛， 可以用一些数据说明，例如用户使用一次需要 10 分钟， 100人的团队， 一天花费的时间就是 1000 分钟； 如果重构后，使用一次降低到 2 分钟，一天就能节约 800 分钟。如果每件事情都逼迫自己至少挖出两个以上类似的痛点或论据，后续被问到 why 的时候，一定能应对自如，因为你早就已经经过了深思熟虑。
事中执行 想清楚为什么做这件事之后，做的时候就能放开顾虑去做了， 包括方案设计、落地实施、问题处理等重要的步骤。
“你为什么选择这个方案？”、“你的方案考虑过xxx这种情况吗？”、“业界是怎么做的？为啥不使用xxx方案？”，这些都是在一场产品评审会上被问得最多的问题，如果你的回答是支支吾吾、临时拼凑，那么就会给人留下你没有深入研究的印象。 解决这个问题的方法是：每次设计方案的时候逼迫自己想出三个备选方案，如果你想出了三个方案，那么前面提到的哪些问题，你一定都提前问过自己了。
3C方案设计法
3C ，即三个 Choice, 主要是逼迫自己去想更多的可能性，横向对比行业是怎么做的，是不是可以拿来用，自身业务情况下是不是有更多选择，严格按照这个思维去做方案， 久而久之也会无形中提高自己的深度和广度，有人可能会觉得浪费时间，想快，这也是人的天性，但是我们用这些方法论不就是对抗人性的弱点吗？ 如果为了快，方案没想清楚，需求评审会上被问到时才临时思考，浪费了大家的时间，即使匆忙开发上线，最终也会因为返工浪费的更多的时间，还给合作的伙伴们留下不好的印象， 所以”3C“还是值得花时间去做的。
落地实施的进度条
方案设计之后，就是怎么推动事情落地了。首先把任务按照依赖关系最小粒度的划分，然后排上计划，执行的时候就开始了我们的进度条，如果太长，可以划分为 2~3 个里程碑，执行过程随时检测进度，是不是存在风险。需要注意的是， 在拆解任务的时候尽量识别出依赖或被依赖的关键节点，尽早安排，实际开发中， 工作量评估最常见的盲区就是忽略了跨组联调、对接话的时间，这些节点往往也容易成为项目进度风险的关键因素。
借助他人的力量
切记不要自己一个人埋头苦干，希望自己能搞定一切事情，怕打扰他人，但是有些事情或许和别人聊聊，向其他有经验的人请教，会豁然开朗。如果需要他人配合才能完成，甚至需要依赖外部团队，怎么推动他人按照自己的计划配合完成事情呢？ 这里我觉得和平时做人有些关系（并不是指人品好坏），如果是熟人、或有交情的人，推动起来就事半功倍；如果不熟悉，而且对方没有收益，那确实不太好推动。所以平时要和兄弟团队多打打招呼、多认识认识会有些好处。 如果自己无法驱动时，可以借助 leader 的力量， leader 出面，对方也会重视起来，别人配合你做事也有名有分。
5W根因分析法
5W根因分析法又称丰田5问法，最初是由丰田集团创始人丰田佐吉提出的, 这方法论指导丰田成为世界名企。实践应用中，不一定要问5个问题，有时可能问到第三个就找到了根本原因了，这里需要注意的时，在连续追问的时候可能容易挑起情绪化，认为发问者是在刁难你，容易引发撕逼；问之前也可以强调下，接下来我们要用5W根因分析法找原因了，大家不要情绪化。我相信大家在实际过程中都被 leader 的连环夺命问折磨过， 解决的方法是：提前用连环夺命问先折磨自己，避免同步问题的时候被 leader 连环夺命问折磨。
事后总结 很多人，事情做完了，leader 不问，自己也很少去总结。 但是辛辛苦苦做完事情，如果不去做一个总结的话，其实是比较亏的；到不一定是为了让 Leader 知道了做了这件事取得了什么成果（当然这个也很重要），更重要的是给自己一个总结、帮组自己成长。哪些没做好需要提升，哪些是做的好的，有没有什么亮点、难点、挑战等（也许半年后你准备晋升材料的时候正为这些发愁）。
3D总结法
从四个维度对这件事情做个总结：结果、数据、个人成长三个维度
结果： 做完这件事，我们取得了什么结果？可能是用户使用效率提升了，也可能是 DAU 提升了，或者用户体验提升了。
数据： 这个是对结果的补充，用客观的数据更能证明项目的成果。
个人成长： 比如在执行力上、事情推动力上、方法论沉淀等软实力上是不是也有收获。
最后一张图总结大佬们一些做事方法论：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>优秀的商业智能和数据可视化产品：Power BI</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/pm/powerbi/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Mar 2020 14:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/pm/powerbi/</guid>
      <description>Power BI 是 Microsoft 出品的一套商业智能体系（包括软件，工具，服务等），可用来构建从个人到中大型企业组织的商业智能平台，便于产品、运营、数据分析师等用户探索和分析数据。
和 Tableau 一样，Power BI 也支持非常丰富的数据源，接入数据源后也可以快速实现数据可视化及分析探索；同时，Power BI 也在 Gartner 分析和商业智能魔力象限中被评为领导者，BI(商业智能)和可视化方面十分优秀。
PowerBI运行逻辑 PowerBI 整体的运行逻辑是先把数据源按指标场景「筛选」数据、生成「度量值」后，把度量值作为生成图表的「上下文」及依据。
这个过程涉及几个核心的模块：数据建模、筛选器、度量值。
数据建模 利用 SQL 的思维去看 PowerBI 有助于我们理解它的运行逻辑，尤其是在数据建模阶段。
我们在使用数据库的时候，经常需要通过 Join 方法把不同表格的数据连接起来，用于实现多字段的数据提取及不同维度的计算，但在 PowerBI 并不需要这么麻烦，它是通过数据建模来解决这个问题的。
在 PowerBI 中，数据建模的重要性就好比透视表之于 Excel，因为如果没处理好它，后续的度量值、切片器等工具都会出问题，更不用说计算结果了。
什么是数据建模 数据建模是分析的基础，从形式上看，数据建模就是把多个表格关联起来。但它的实际内涵不至于此，我们可以借用 Excel 里的数据透视表来理解数据建模：
为了更好地理解，我们先回归到 数据分析的底层逻辑：报表分析 =分类维度x事实指标。
比如业务提数据需求说：要按月看不同品类的销售额。
在这个需求中，业务要看的 事实指标 是 销售额，其余描述该指标的&amp;quot;形容词&amp;quot;就是 分类维度： 按月(时间日期分类)、不同品类(商品品类分类)。
更直观地从 Excel 透视表来看，行、列标签就是需要透视的维度，表格中的值则是按公式计算的事实指标：
基于该分析逻辑，从应用分析层反推到表格层面，可以把表分为维度表与事实表。 在具体使用时，只需要从维度表中选择需要透视（分析）的维度，再从事实表计算指标即可完成报表分析。
这个数据建模类型，有一个更专业的名字：维度建模。
比如上图的案例是计算每个月不同产品分类的销售额：订单表就是事实表，产品规格、产品表、日期表就是维度表；为了能实现上表的计算需要把事实表和维度表建立关系，这个建立关系的过程，就是数据建模。
如图，订单表与产品规格表，通过字段sku连接起来; 产品表和产品规格表通过字段spu连接起来。
关系 数据库表连接中，重要的是不同连接方法，那接下来就谈谈 PowerBI 数据建模中的 表间「关系」 。
首先要注意，用户创建关系的列，必须是一样的，且只能通过一个字段连接。
关系的类型 概括来说，数据模型中共有三种关系
多对一、一对多：比如学生和校长之间就是多对一的关系，一个学校有多个学生，但只有一个校长。这是数据建模中最为常见且建议使用的关系类型。 一对一：比如班级和班主任就是一对一的关系，每个班有且只有一个班主任，每个班主任也只带一个班。 多对多：比如学生和任课老师的关系，每个学生有多个科目的老师，每个老师向多个学生教授知识。一般情况下不建议采用这种关系，因为多对多筛选会很容易导致筛选混乱，且性能较差。 遇到多对多关系时，一般的解决方案就是拆表：在两个表中间插入多一个中间表。比如学生和任课老师之间，插入学校表：多个学生对应一个学校，一个学校对应多个任课老师。
关系链 关系有一个重要属性，那就是关系可以形成链条，比如上图案例中，订单表中记录的商品是到 SKU 级别，所以订单表和产品规格表通过 SKU 建立关系，而多个 SKU 可能对应一个 SPU，所以产品规格表和产品表通过 SPU 建立关系。
当我们要从 SPU 层级来做汇总分析时，这个订单表-产品规格表-产品表这个关系链就能起作用，可以计算比如产品类别的合计销售金额。
此时再回到前面遇到多对多关系时的解决方案，就能理解之所以能通过插入中间表解决，就是因为关系链的存在：学生-学校-任课老师。
关系方向 在上图案例中，我们观察到，关系是存在方向的，准确来说这个箭头确定了筛选的方向，比如图中产品规格表和订单表之间一对多的关系是从产品规格表指向了订单表，也就是可以通过产品规格表的字段来筛选分析订单表， 但订单表不能反过来筛选分析规格表。
一般来说 不建议使用双向筛选的关系 ，尤其是在复杂数据模型中，双向筛选会导致同一个筛选条件产生多条数据流向，进而产生不同的计算结果。
筛选器 PowerBI 有两个地方可以使用筛选器，一个是筛选器栏，一个是切片器，它们的功能是一样的：在计算之前对数据进行过滤。
假设我们现在有公司总的销售额，想要看单个品类，比如数码产品的销售额，就可以把字段&amp;quot;品类&amp;quot;拖拽到筛选器，或者在报表页面新建一个切片器，把字段&amp;quot;品类&amp;quot;拖拽到切片器，然后再选择品类：数码产品，此时页面呈现的数据就是数码产品的销售额。
那在实操中，一般放什么到过滤器里？前面数据建模小节中，我们介绍了维度建模，在分析数据时， 用维度透视事实数据，也就是说，我们一般是要把维度表里的维度放到过滤器中。
比如前面案例中，订单表是事实表，产品表是维度表，我们要做过滤筛选时，就要把产品表里的维度放到过滤器中，比如按产品类型、按品类对销售订单进行过滤。
度量值 度量值是 PowerBI 战斗力的核心，通过它，使用者可以轻松实现许多复杂的计算。
什么是度量值？ 简单来说度量值是一个计算器，设计好函数公式后，输入指定的数据，返回计算结果。
更形象来说，度量值是一个&amp;quot;便携式的计算盒子&amp;quot;，可以放到不同上下文里，用同样的公式计算出不同的结果。
更准确来说，度量值是一个虚拟字段，它不会固定在某个表里，因此也不会改变数据结构。前面说它是&amp;quot;便携的计算盒子&amp;quot;，是因为它的使用方式是要把它拖拽到不同报表里，呈现计算结果，同时它又随着过滤器的筛选而变化，也可以说它是在与报表交互时才使用的。
如图，新建一个度量值 [销售额] = sum(&amp;lsquo;订单表&amp;rsquo;[销售额]) 用于计算「合计」的销售额指标，但是它放到不同类别的表格中，统计的就是不同子类别的合计销售额，而把它单独放出来，就是所有品类的合计销售额。
度量值与Excel透视表 为了帮助理解度量值，可以拿我们最为熟悉的Excel透视表来作对比：
透视表 = 筛选+列+行+值 度量值 = 上下文+筛选计算 由这两个公式可以看出，度量值里的上下文可以显性地对应到透视表里的行和列，但是它还有隐形的关系链，筛选器的作用能通过这条关系链传递，所以度量值的上下文具有灵活的定义。
而度量值里的 筛选计算 就类似于透视表里的筛选和值，其中值就是公式的计算结果。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>企业级开源可视化报表平台：Superset</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/pm/superset/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Mar 2020 13:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/pm/superset/</guid>
      <description>Apache Superset 是一款由 Python 语言为主开发的企业级数据探索分析以及可视化的报表平台，由 Airbnb 开源，后面进入 Apache 软件基金会孵化。支持丰富的数据源和可视化图表样式，国内外已经有很多知名企业在使用了，如Airbnb、Netflix、Dropbox、Twitter、去哪儿、B站、豆瓣、腾讯音乐等。
特征 开源，轻量级、高可用，使用维护简单且便于二次开发 可视化方面非常出色，报表、看板等表现力很好 操作便捷，拖拉拽简单操作便可无代码生成可视化图表 图表类型丰富，有时间序列、组合图、分布图、关系图、GEO地理位置、词汇云、等40多种图表类型 支持数据源丰富，包括Clickhouse、Presto、Durid、Kylin、Impala、Hive、MySQL、Oracle等30多种数据源 先进的SQL IDE，底层配合Clickhouse，自助SQL跑数神器 支持灵活添加自定义可视化插件的能力 实操 我请我同事帮忙写了一份入门教程，具体操作如下：
1、添加database 2、添加Table 3、SQL查询(生成视图表) 4、绘图 5、设计Dashboad 6、共享Dashboard
方法1：添加DB权限。为观看者添加Charts的DB权限，会自动包含Table(原生表+视图表)的接入权限，则可观看对应Charts和Dashboard的权限。此时，Dashboard添加同DB下的Chart，不需要重新授权。
方法2：添加表权限。如果在Dashbaord新增了Charts，则需要编辑保存授权。
为用户添加表权限或者DB权限 先为角色添加权限。有DB权限会自动有表权限，可仅授予表权限 在将角色绑定到用户 其他 通过二次开发，可以将看板推送到企微群，例如团队内日报群，运维报警群等。 异步查询架构 Echart Demo </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读书笔记 | 俞军产品方法论</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/reading/product-methodology/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Dec 2019 10:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/reading/product-methodology/</guid>
      <description>俞军老师的《俞军产品方法论》这本书我读了两遍，书中除了详细介绍了理解企业、用户、产品、交易、决策等产品经理必备的知识外，还比较全面的介绍了产品经理岗位需要掌握和了解的底层知识，如经济学、心理学、组织行为等。虽然没有全面展开，却能起到引导作用，这在其他产品经理相关的书籍中很少见到。
推荐从事产品经理相关的职业的同学阅读此书。
企业 用户 产品 企业、用户与产品关系 用户价值和企业商业价值的关系是：企业以产品为媒介，与用户 进行价值交换，达成创造商业价值的目的。
用户的定义 从产品经理视角看用户：用户不是自然人，而是需求的合集； 用户的五个属性：异质性、情境性、可塑性、自利性、有限理性。
异质性：用户的特点千差万别； 情境性：用户的行为和反应会受情境影响； 可塑性：用户的偏好和认知会随着外界不同信息刺激发生变化和演化； 自利性：用户追求个人总效用最大化； 有限理性：用户虽追求理性，但能力是有限的。 理解用户的行为 用户行为背后的机制图：
理解用户价值 对用户来说，价值由主观效用决定。产品的用户价值也是主观属性，是由买方(或使用者)的主观效用评价来定义的。用户感知到的价值才是用户价值。
用户价值(主观效用)具备认知依存、情境依存、经验反馈演化三个特性。
认知依存：用户的认知决定了他的偏好； 情境依存：用户的偏好在不同情境下的行为不同； 经验反馈演化：用户的偏好根据经验反馈不断变化。 用户价值=新体验-旧体验-替换成本
理解产品 好产品的三个属性：有效用(用户价值)、有利润(企业获利)、可持续。
交易 交易模型的设计精髓：如何创造利益(利益从何而来)及如何分配利益(利益去往何处)。理解交易模型切入点：
损失厌恶：人们面对同样数量的收益和损失时，认为损失更加难以忍受；同量的损失带来的负效用为同量收益的正效用的 2.5 倍； 选择增加福利：在不增加交易成本的前提下，增加选择； 激励相容：在市场经济中，每个参与者都会按实现个人利益最大化的策略行动。简单讲，就是让对方干得好比干得不好时获得更多 收入，对方才有上进的动力。
效用 产品经理掌握 效用、边际、成本、供需定律这 4 个经济学概念，才算过了及格线。
效用解释
书中解释：效用是欲望的满足程度，人通过消费物品和劳务满足欲望； 维基百科解释：是微观经济学中最常用的概念之一。一般而言，效用是指对于 消费者对各种商品和服务的消费或投资的相对满意度的度量。 效用两条原理
边际效用递减原理：随着财富的增加，满足程度的增加速度不断下降； 最大效用原理：在风险和不确定条件下，个人的决策行为准则是为了获得最大期望效用值而非最大期望金额值。 幸福方程式：幸福=效用/欲望 产品效用对用户需求的满足程度分为：底线需求(不能低于)、够用就好(不用高于)、越多越好(愿意多支付)、惊喜(超过预期或参考系)。
边际 边际：额外增量； 边际效用：消费者对某种物品的消费量每增加单位所增加的额外满足程度； 边际效用递减：吃完 6 个苹果后，越吃越没有吃第一个那么开心； 边际成本：一年造 100 辆汽车和一年造 10000 辆汽车公司比，造 10000 辆汽车的公司成本更低；但超过临界点后，可能会变高； 边际利润：在一个给定约束条件下，再多做一笔交易，增加的额外利润。 成本 机会成本：企业为从事某项经营活动而放弃另一项经营活动的机会 ； 交易成本：指完成一笔交易时，交易双方在买卖前后所产生的各 种与此交易相关的成本；产品角度概括交易成本来源：信息不对称、信息不确定、信息不完整和信息有成本；降低方法：标准化、线上化 供需定律 供需定律：其他条件不变时，价格下降，需求上升（非永恒不变的真理，需要分辨清楚其他约束条件是否发生了变化）。
相对价格 人间第一定律：其他条件不变时，相对价格降低，需求量上升。
相对价格=（直接成本+交易成本）/效用组合
决策 人类的决策天生就是不理性的。
理性决策三要素 理性决策的三要素，按重要性由高到低依次是：理性的信念、理.性的目标、理性的行动。
理性的信念：与真实世界一致的信念，也可以理解成「对自我认知的认知」。人类最大的理性，是理性地理解自身认知能力的局限性。 理性的目标：约束条件下的价值(总效用)最大化。应保持对当前目标的反思：我的目标(或任务)理性吗?为什么不能是其他目标呢?从确定这个目标到现在，有什么关键变量(约束条件)已发生变化或将会发生变化? 理性的行动：在给定目标下，寻找最优解决方案。 现实中，没有刻意训练过的产品经理，大多数人都仅徘徊于第三项：寻找最优解决方案。但前两项更重要，如果第三项有所成就，决策的边际收益更依赖前两项。目标如果错了，在错误的目标下得到的最优解，跑得越快，也只是错得更多。如果对相关问题的认知缺陷很严重，就只能定出自以为理性，实际却谬以千里的目标。
决策即选择 产品经理做决策前，首先需要列举各种可能性，应具备思考的广度。产品经理的工作核心，最终都是权衡。
狭义设计理念(好创意、自我表达、好审美等)其实只是选择去满足一小部分用户的诉求，只能在小众市场成功。而互联网产品做大后都是平台，就不适合运用创意思维和设计师思维了，需要适当引入经济学思维，习惯于权衡取舍，追求整个系统的效率。
价值最大化 用户价值=新体验-旧体验-替换成本 产品经理要么降低自己用户的替换成本，要么提升竞品用户的流失成本(提高竞品的替换成本) 净收入=毛收入-机会成本-交易成本 决策方法 数据决策：数据对于做产品的价值，一般是作为做正确决策和达成共识的最低成本工具； AB测试：可以事后选择已经验证的更优策略。对于适合它的题型来说，进行AB测试就是在偷看答案后结题。 逻辑决策：也叫「讲理决策」，结论靠逻辑推导得来。但需要对方具备相应的认知水平，否则就会鸡同鸭讲； 主观判断决策：是最难的决策，没有数据或逻辑支撑，只能用关键变量和用户模型、交易模型来模拟市场运行，并据此做出判断(经济学家奈特提出，员工对不确定世界的预判能力差别很大，企业家的超额利润都来自识别任用判断力更优的员工)。 常见的决策无趣之认知偏误 认知偏误是指在某些特定情况下的特定思考、行为倾向，会导致 理性或判断产生系统性偏误 。产品经理作为研究人的职业，关于认知偏误的知识是其必修课, 既要极力避免自己犯这些错，也要从这些角度理解人性，理解一些用 户行为背后的原理。
归因偏误，把良好行为或成功归于自身。三维归因理论：特殊性(情境)、一致性(他人)、一贯性(个人)； 锚定效应，为不熟悉的事物估值时，会把熟悉或最近接触的无关数值当做「锚」，估出来的数值会倾向于「锚」。类型现象：幸存者偏差、峰终定律、框架效应、心理账户、损失厌恶； 选择性注意，忽略不符合自己期望的东西； 刻板印象，对某人或一类人产生比较固定的、类化的看法；类似的现象：地域歧视、光环效应、外群体同质性偏见、首因效应； 自我中心偏误，自我美化偏误、支持选择偏误、错误共识效应、投射偏误、素朴实在论、控制错觉、达克效应、逆火效应、证实偏见、舒适区效应； 信念偏误，可得性偏误、频率错觉、后见之明偏误、可获性层叠(三人成虎)、货币错觉、一致性偏误、巴纳姆效应(算命)、基本比率忽略、赌徒谬误、你赌徒谬误； 决策类偏误，结果偏误、道德评价偏误、资讯偏误、共有资讯偏误、集体错觉、从众效应、沉没成本谬误； 产品经理选拔 晋升和职级标准制定的理性目标应该是为公司发展服务。最合理的标准需要考虑公司内部业务和人才的现状、未来发展预期,，来决定公司未来一段时间应该侧重激励什么 。侧重短期绩效，还是注重潜力，还是注重专业能力等。
面试产品人才时，不能只看候选人临场表现，要根据掌握的各种背景知识和产品人才参照系，去分析候选人的真实情况，然后再结合企业特定岗位的背景，选择最合适的人选。
关键岗位招人选择真正优秀高潜产品经理(思维决策能力)，而非看重经验、大公司出身、是否参与过知名产品，及加分项(职级高、管人多、毕业学校好、懂技术)。校招毕业学校好通常是减分项(清华北大人才流失风险太高).
产品经理分类 产品经理职位无法标准化，也无法通过培训量产。产品经理的产出受到企业和环境的巨大影响。对一个产品经理能力判断，应按三维归因原理，从产品经理、合作团队和企业、环境机遇这三个维度分别分析还原。
按天赋高低分类
A 类：有深度思考能力或超常同理心。深度思考是指习惯思考事物背后的本质，且在同等条件下，对事物的洞察更深或更快 ；A 类很少见，跟智商、经验、级别都不一定有关，更多是特殊天赋和潜力； B 类：逻辑清晰且有产品心。产品心指喜欢做产品，能从产品工作中感受到乐趣，而非功利心； C 类：不适合从事产品经理职业。逻辑不清晰，同理心明显弱，功利心过重。 如何培养好的产品经理 找一个有潜力的； 将之放到一个有成长性的产品岗位上。 以上就完成 80%，剩下的 20% 是培养对约束条件的权衡取舍，以及识人用人的能力。 面试产品经理 围绕做过的某件事深入提问； 问一件他不熟悉的事，务必是你熟悉而他不熟悉的问题。 产品经理的专业能力，面试时可以从四个角度判断：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>产品经理常用的工具</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/pm/pm-tools/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Aug 2019 13:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/pm/pm-tools/</guid>
      <description>工作这么多年，有个可能不太好的习惯：喜欢看别人在使用什么软件。如果对方使用的软件好用，我会安装并学习使用；如果对方使用的软件并不那么好用，我会随手推荐一个我用着还不错的软件。正所谓，磨刀不误砍柴工；工欲善其事，必先利其器。
总结了这 9 大类别、30 多个产品经理常用的工具。我个人感觉这些工具还不错，希望你也喜欢；以下也只是一家之言，欢迎交流~
一、思维导图工具 思维导图，又叫心智导图、脑图，是表达发散性思维的有效图形思维工具 ，它简单却又很有效，是一种实用性的思维工具。应用于记忆、学习、思考等的思维“地图”，有利于人脑的扩散思维的展开。
思维导图工具是产品经理的第一把利器，可高效、便捷地记录思维想法和梳理产品规划。推荐的思维导图软件如下：
白纸和笔，拿起便写，请君自由追随心声 MindNode，Mac 下最喜欢的软件，简洁、漂亮 百度脑图，百度出品的良心软件，在线使用，方便保存、同步、分享 XMind，跨平台，功能强大，免费版基本够用 二、问卷调研工具 产品经理在深挖需求和调研的时候，经常使用的工具就是问卷。市面上的问卷工具大同小异，从创建简单、分享方便、填写体验佳、回收数据分析方便等维度推荐一下几家。
腾讯问卷，腾讯出品，用户体验很好，该有的功能都有，分享方便 金数据，陈金洲创办，早期和同类产品相比用户体验较好，是一款小而美的平台，后来被 AdMaster 并购，AdMaster 又于 2018 年下半年和秒针合并(虽然秒针是我前公司，但和推荐金数据没有一毛钱关系) 问卷网/问卷星，都是专业做表单出身，功能全面 三、画产品原型工具 产品经理的工作离不开画产品原型，大到产品架构，小到功能细节和交互，都需要产品经理通过原型体现。不同时期、不同团队对原型的要求也不一样，有的大致示意即可，有的要输入高保真。根据实际场景选择自己顺手的软件即可。
白纸和笔，抄起便画，请君自由如风 Axure，功能强大到没有朋友。画流程图、画原型、做交互、写文档，一个软件全全搞定；画好的原型可导出到本地查看，或者发布到网络预览，非常方便。 Sketch，Mac 下一款轻量级矢量设计软件；功能强大，用户体验优秀，加上大量的素材，可画高保真原型，亦可设计 UI，深受广大产品经理和设计师喜爱。画原型美中不足的是无法做交互。 墨刀，一款轻量级画原型软件，支持协作和云同步，设计和制作交互简单，方便演示。 本人最常使用的是 纸笔 + Axure，偶尔需要高保真原型使用 Sketch. 产品经理切记不要迷失在「设计」当中，不要把自己当设计师用。
四、画流程图工具 不论是产品经理还是研发，工作中都少不了画流程图。流程图通过梳理过程、结果，把一个复杂过程简单而直观的展示出来，进而提高理解效率。
ProcessOn，一款专业的在线画流程图的网站，操作简单，用户体验优秀；浏览器打开就可使用，不区分操作系统，云端保存，共享和协作方便 Visio，差不多是 Windows 系统下排名第一的画流程图软件 Axure/Sketch 等工具也可以画流程图，但是体验相比上面两款工具要差一些 五、团队协作、文档共享工具 产品经理工作中有多个环节需要文档共享以及协作的，例如业务同学写好 BRD 分享给产品经理，产品经理写好 PRD 分享给研发同学；以及一些文件共享，信息通知等。
Confluence，滴滴企业内部使用的知识管理、文档管理平台，很多公司都在使用。Confluence 功能强大，不同部门的空间管理、权限控制、文档编辑、版本快照、信息推送等功能应有尽有；尤其是文档编辑功能异常强大，支持丰富的样式和宏，总之，用过的人都说好 Tower，团队项目协作管理平台，包含任务创建、任务分配、进度跟踪、文档共享等功能，支持清单、看板两种样式。用户体检很好，和微信集成做的很好，使用非常方便，非常适合小团队敏捷开发，10 人以上团队需要付费 Teambition，和 Tower 一样，也是一款非常优秀的团队协作管理平台，同样 10 人以上需要付费，不过按人数付费要不 Tower 贵一些 六、文档处理工具 文档撰写和处理几乎是所有互联网相关职位工作中必不可少的，除了 Windows 下的 Word、Excel、PPT，Mac 下的 Pages、Numbers、Keynote 外，推荐两个可协作的平台。
Google Docs，Google 不作恶，不用担心信息安全，产品用户体验也不错；美中不足的是如果公司默认不能访问，国内几乎没法访问和协作 腾讯文档，腾讯出品，支持 Word、Excel 和 PPT ，不用翻墙即可使用 七、学习和使用的数据产品 数据驱动时代，不论做运营还是做产品经理都离不开查看和分析数据，数据产品经理还要设计和规划数据产品。
Tableau，连续 6 年在 Gartner 分析和商业智能魔力象限中被评为领导者，今年 6 月份被 Salesforce 157 亿美元收购。软件分 Tableau Desktop 和 Tableau Server，滴滴内部都有在使用，我之前负责过一段时间，软件很贵，但物有所值。与之 PK 的是 Microsoft Power BI 和 QlikView，由于没有深入使用，不过多介绍。 BDP，国内海致公司研发的一站式的大数据可视化平台，涵盖几乎主流的数据源接入，托拉拽创建可视化图表，计算能力和权限控制都很不错。 Adobe Analytics，原名 Omniture，2009 年 9 月被 Adobe 收购；功能最强大的网站分析系统，强大的高级细分功能，丰富的主题报表，灵活的自定义配置；美中不足的是由于功能超级强大，配置会比较复杂，还有价格也比较贵。 Google Analytics，免费网站分析系统中功能最强大的，应该也是全球使用量最多的网站分析系统。如果购买了高级版，可与 Omniture 一比高下。操作简单，教程丰富，是一款可快速入手的系统，国内做类似系统的公司和人员应该都研究过它。通过 Google Analytics 认证的数据分析师找工作能加分，我当年也考过，花了 50 美元 :) GrowingIO，功能强大也很实用的网站数据分析系统。前 LinkedIn 高级总监回国创业项目，围绕网站数据分析和促进用户增长。最初版本中有 Mixpanel 的影子，现在已经非常强大了，并增加了一些智能模块。同类型的公司有神策数据，百度技术大佬创业项目。与 Omniture 和 Google Analytics 最大区别是用「事件模型」替代了「页面访问模型」，「事件模型」简单理解是，谁于什么时间在哪里使用什么生了什么，更加适合移动互联网。 Ptengine，也是一款网站分析系统，热力图功能非常强大。 百度指数，主要用来研究关键词搜索趋势，也可以分析网民需求变化及监测媒体舆情趋势；与之类似的是 Google Trends，Google Trends 研究国外更加准确。 七麦，原 ASO100，移动推广数据分析平台。用来监测和分析 APP 在 App Store、Google Play 排名。据说已覆盖全球155个国家/地区App Store、Google Play及国内8大主流安卓市场。类似的还有 App Annie。 AppAdhoc，吆喝科技出品，国内专注做 A/B 测试的平台，创始人是王晔，创业前在 Google 工作。 八、企业信息数据查询工具 做竞品分析时，出来了解产品外，有时还需要了解企业的基本信息、投资、融资等信息。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>商业智能和数据可视化领导者：Tableau</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/pm/tableau/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Dec 2018 08:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/pm/tableau/</guid>
      <description>Tableau 成立于 2003 年，是斯坦福大学一个计算机科学项目的成果，该项目旨在改善分析流程并让人们能够通过可视化更轻松地使用数据。Tableau 连续 6 年在 Gartner 分析和商业智能魔力象限中被评为领导者，BI(商业智能)和可视化方面十分优秀。
下面是我在公司(滴滴)负责 Tableau 平台的一些信息：
产品：1人(我)，负责平台二次开发(权限系统打通、审批流程设计)，日常运营(问题答疑、权限管控、使用手册撰写、定期培训等) 开发：1-2人，负责定制开发，数仓维护、系统健康度管控 业务部门：整个滴滴公司10+业务部门使用 人数：日均用户数1800+ 使用产品：Tableau Desktop + Tableau Server，永久授权版 费用：几百万/年 Tableau主要产品线
Tableau Desktop：本地计算机数据分析、数据探索、可视化神器，也可以将制作好的图表、看板发布到 Server 端，与别人共享。 Tableau Server：用于发布和管理Tableau Desktop制作的仪表盘，实现视图共享，需要把它部署到服务器上，展开协作并共享自己的仪表板中的结果。 Tableau Online：完全托管式云端解决方案。准备数据、制作、分析、协作、发布和共享，都可在 Tableau Online中一站完成。申请账号就能使用，不用自己部署server，适用于有协作需求，但不想部署server的场景。 Tableau Public：免费的服务产品，可把自己创建的视图发布到Public上，公开展示和分享数据。Tableau Public 有非常丰富的数据可视化库，可参考学习和找数据灵感。 Tableau Prep：可视化ETL神器，能更快地对数据进行合并、组织和清理等前期数据预处理工作。处理完的数据可直接导入Desktop，无缝衔接。 特点 &amp;amp; 优势 能长期稳坐BI领域领导者，Tableau有太多的优点，下面简单列举几个：
1、支持丰富的数据源。
市面上用的数据源，常用不常用的，Tableau基本都支持
2、超强的数据可视化能力。
作为数据可视化起家的Tableau，你能想到的图表、看板样式，Tableau基本都能满足，如果不能满足说明你对Tableau的使用还不熟练。我当时参加一位台湾老师的初、中培训课程，看了他对Tableau的使用，惊为天人，当然，这样说明Tableau在数据可视化方面的能力。
想学习更多看板设计，可以在Public网站上找灵感，地址为：https://public.tableau.com/app/discover/viz-of-the-day
3、便捷的交互式可视化设计。
准备好数据源后，只需简单拖拉拽便可以立刻生成漂亮的图表，Tableau会根据你的选择的维度和指标，智能的帮你生成更便于分析的图表。带有条件选择的看板以及多表关联，也可以通过简单配置快速实现。
4、强悍的数据处理能力。
一般计算机配置，用Excel基本很难打开百万行数据的文件，但是把数据导入Tableau，便可以轻松应对，甚至很流畅的进行数据分析探索。这可能和Tableau获得专利的基础技术 VizQL 有直接关系。
5、协作方便。
用户可以将自己创建好的看板发布到自己所在组织的空间里，同组织的同学便可以直接查看和使用。也可以将自己设计好的文件导出分享，别人可在此基础上继续使用和设计。
6、鼓励交互探索。
Tableau看板的设计理念除了让制作者交互分析外，更鼓励查看者通过交互进行探索，不论通过增加筛选项，还是多表联动，还是将看板制作成story，都能很好的实现。而非仅仅像查看图片一样，把它当做一份静止的数据看板。
常用的数据故事类型如时间序列、逐层下钻、横向对比等等。
7、支持脚本语言。
为了避免性能问题并在Tableau中进行复杂的表计算, 用户可以包括Python或R。使用Python脚本, 可以通过对数据包执行数据清理任务来减轻软件的负担。
确定 &amp;amp; 不足 金无足赤，Tableau也有一些不足。例如
看板不能自适应屏幕。如果仪表板是在1920 X 1080的屏幕分辨率上创建的，在2560 X 1440上查看不会自动响应。 二次开发不够灵活。很多功能是黑盒，不过毕竟是商业产品而非开源产品，这个可以理解。 价格昂贵。租赁方式，Server是每个用户每年420美金，Desktop是每个用户每年840美金。滴滴的Desktop是买的永久的，每年续费维保400美金，Server买的是本地部署8core的(这种据说现在没有了)，加上每个Desktop的license，算下来一年几百万，确实贵 其他 平台架构 &amp;amp; 功能简介
除了滴滴外，国内还有很多中大型企业、互联网公司在使用Tableau，例如：银行、航空公司、头条、乐视、华为、首汽。对于数据驱动文化很强的企业来说，在没有足够的人力、时间来自己开发一套BI系统前，采购成熟的商业产品可能效率是最高的。如果Tableau超预算了，也可以考虑其他类似的产品。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读书笔记 | 首席增长官</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/reading/chief-growth-officer/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Nov 2017 12:02:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/reading/chief-growth-officer/</guid>
      <description>感谢 GrowingIO 送来《首席增长官》一书。
互联网用户增长速度放缓导致人口红利衰减、流量红利萎缩，企业也从粗犷的运营方式改变为精细化运营。而数据，则是驱动精细化运营的关键。正像彼得德鲁克多所说：如果你不能衡量，就无法增长(If you can’t measure it, you can’t improve it)。
如何做到数据驱动运营、数据驱动增长，《首席增长官》这本书给了一套系统化指南。书的作者张溪梦(Simon)，GrowingIO 创始人，有着丰富的数据分析经验，亲手建立 LinkedIn 将近百人商业分析和数据科学团队，支撑了 LinkedIn 公司所有与营收相关业务的高速增长。
《首席增长官》主要包括「道——增长的价值认知」、「术——增长的方法论」和「器——增长工具的运用」三方面，涵盖了增长基础知识、增长团队建设和增长实践，算是比较全的增长知识体系了。美中不足的是书中有些知识点略微概括，没有详细展开描写，无法「尽兴」。下面是我的笔记：
首席增长官的职责 建立以客户为中心的高效业务增长体系 建立增长团队，打破部门间的隔阂，优化内部资源 管理公司的新产品策略以及研发，特别是产品创新以及相关投资并购 增长团队的组建和分工 增长团队组建思考 产品：产品有没有通过核心价值测试(产品和市场匹配，Product/Market Fit，PMF)？ 文化：能否得到高层的理解和支持？ 资源：能不能拿到需要资源和工具？比如工程师、设计师资源。 流程：有没有设计好增长团队的工作流程和增长思路？ 人员：能否从内部组建一个跨部门的团队，该如何架构这个团队？ 突破点：有没有想好最初 90 天的聚焦领域？ 增长团队的人员分工 产品经理负责产品内激活、留存和传播机制的开发和改进。 营销经理通过搜索引擎、社交、邮件等各种可量化的渠道获取和留存用户。 工程师、设计师、产品、营销经理紧密合作来设计和上线各种实验。 数据分析师负责提供各种用户行为数据，分析实验结果，为增长寻找灵感。 增长团队的负责人需要最终对用户增长的指标负责。 增长团队的工作流程 从增长指标开始找到小的聚焦领域，产生想法、上线试验、分析数据、应用结果，这几步不断循环，直到关注的指标有一定改善。
增长团队需要关注的指标从大到小依次是公司的「北极星指标」、「聚焦领域 KPI」、「试验结果指标」、「试验数量」。这四个是衡量增长团队比较重要的指标。其中，试验结果指标要具体到每个试验，最终的结果是更好还是更坏。很重要的一点是，增长团队每周需要选择固定时间，整个团队(包括管理层)一起讨论试验的结果和心得，从而明确下一步的重点。
企业增长周期 问题和解决方案匹配时期：发现问题并给出解决方案 最小可行性产品时期：用最小成本去试验产品 产品和市场匹配时期：衡量契合，用户有足够的黏度、留存 渠道和产品匹配时期：大量资源投入，迅速复制和扩张有效的渠道 成熟期：继续测试发展并扩大购买力和未覆盖新用户的渠道，以及并购 增长框架 学习引擎模型(PIMAO)：计划(Plan)、投入(Invest)、衡量(Measure)、分析(Analyze)和优化(Optimize) 用户增长模型(AARRR)：获客(Acquisition)、激活(Activation)、留存(Retention)、营收(Revenue)和推荐(Referral) 增长目标：北极星指标 北极星指标(North Star Metric)，又叫做唯一重要的指标(One Metric That Matters, OMTM)。之所以叫北极星指标，是因为这个指标一旦确立，就像北极星一样指引全公司上上下下向着同一个方向迈进。
北极星指标的重要性 明确指标指引，集中火力抓重点 共同的目标可以把团队调整到同一个方向上，并明确任务优先级 设定目标，针对性上线各种项目和试验，提高行动力 制定北极星指标的标准 产品的核心价值是什么？这个指标可以让你知道你的用户体验实现了这种价值吗？ 这个指标能够反映用户的活跃程度吗？ 如果这个指标变好了，是不是能说明你的整个公司是在向好的方向发展？ 这个指标是不是很容易被你的整个团队理解和交流？ 这个指标是一个先导指标，还是一个滞后指标？ 这个指标是不是一个可操作的指标？ 注：寻找北极星指标的过程不是一蹴而就，可能需要多次尝试和改版。
数据分析的八种方法 数字和趋势 维度分解 用户分群 转化漏斗 行为轨迹 留存分析 A/B 测试 数学建模 数据驱动增长实战 市场营销：渠道、流量、转化 优化获客渠道 监测投放链接 优化落地页面 产品研发：数据驱动产品优化和迭代 产品想法和验证 产品功能评估标准 数据埋点和验证 产品实验和分析 指标观测和学习 运营：用数据分析做运营增长 流量运营：流量概览指标体系、多维度的流量分析、转化漏斗分析 用户运营：精细化运营、提高用户留存 产品运营：用数据分析和监控功能 监测异常指标，发现用户对你产品的「怒点」 通过留存曲线检验新功能的效果 内容运营：精准分析每一篇文章 基于内容的推荐 基于用户的推荐 数据分析师：用数据驱动增长 一个完整的企业数据体系涉及到多个环节：采集、清洗、转化、存储、可视化、分析、决策。这是一个长链条的决策流程，不同环节工作内容不同，消耗的时间和产生的价值也相差甚远。
一个优秀的数据分析师应该以价值为导向，首先是善于通过自动化、工具化方案缩短金字塔下部的时间投入，同时紧密结合产品、运营、销售、客户支持等实践，支持各业务线发现问题、解决问题，直接辅助商业价值的产生和增长。
三种数据人才
数据工程：后端工程师、大数据工程师 数据分析：数据分析师、商业分析师 数据建模：数据科学家、建模工程师 两种组织架构
注入式：每个业务部门都有自己的数据分析师团队。优势是业务团队对数据人才的需求相对灵活，也更贴近实际的业务场景；劣势是相互独立，可能做同样的事但又相互不知晓。 集中式：数据分析部门是统一的组织架构，团队组成、招聘由分析团队主导；根据各部门需求，分配到具体业务组支持工作。优势是可以统一调配资源，确保大家不做重复工作，同时潜在可能产出跨部门的解决方案；劣势是日常工作的优先级往往由分析部门和业务方联合制定，分析师相对于业务的理解会受到影响。 五种基础技能
数据技术 可视化 统计基础 建模能力 业务思维 四种增长思维</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>数据可视化产品：BDP</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/pm/bdp/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Jul 2017 12:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/pm/bdp/</guid>
      <description>数据相关的职位，不论是数据分析师还是数据产品经理，都离不开和数据报表打交道。小到一份数据报告，大到一个 BI (Business Intelligence 商业智能)产品，都和数据可视化息息相关。今天和大家分享一个优秀的数据可视化产品 —— BDP. BDP 是北京海致公司出品的商业智能产品，与国外的 Tableau、Qlik，国内的永宏 BI 类似。BDP 去年我就有在使用，此次介绍主要从支持的「支持的数据类型」、「数据处理能力」、「视觉、交互、操作」三方面介绍。
支持的数据类型 作为一个 BI 产品，能支持丰富的数据类型是很重要的。除了支持上传 Excel、MySQL、Oracle、SQLServer、Hive 等主流的数据源外，BDP 还支持网络营销数据、在线客户数据、网站监测数据及一些公共数据。 （支持的数据源）
网络营销数据 BDP 支持的很丰富，如百度搜索推广、搜狗搜索推广、360 搜索推广、神马搜索推广，百度网盟推广、搜狗网盟推广、360 移动推广，现在又增加了微信公众号平台、微信小程序、百度指数、今日头条推广、网易新闻推广和优酷土豆 DSP 等平台。
在线客服系统支持的也很全面，主流的客户系统 53 客服、快商通、百度商桥、TQ 客服、Live800、诚信通和美洽客服都涵盖了。 BDP 还支持几个比较主流的网站监测系统，如百度统计、Google Analytics、友盟、TalkingData 和 GrowingIO. 值得一提的是，支持并同步网站监测系统数据还是很实用的。有很多人是通过网站监测系统接口，自己写程序抽数，现在就方便多了。不过，个人版只支持百度统计、友盟和 TalkingData，如果想抽取 Google Analtycis 的数据得升级企业版。我把我的百度统计同步过来了，下面是我博客的数据：
（抽取百度统计数据）百度索引量是 SEO 非常重要的一个数据指标。我的博客文章不太多，所以索引量比较少，通过百度带来的流量也就不会太多了。 BDP 还支持一些公共的数据，如天气数据、人口数据、国民经济数据、居民消费价值指数等。如果有研究这方面数据的同学可以直接使用。
（公共数据）数据处理能力 极强的数据处理能力也是 BI 非常重要的硬性条件。处理数据时机器卡死、计算数据时漫长的等待很容易让人崩溃，毕竟时间就是金钱嘛。
BDP 官网描述的「亿级数据秒级处理」我没有试过，不过我把一个 100w 行的 Excel 导入到 BDP，使用起来还是很流畅的。同时，数据在运算和绘制图表时相应速度也都很快。不过如果仪表盘图表太多，向下滚屏时会有 1s 左右的数据延迟。
视觉、交互、操作 BDP 的视觉、交互做的非常出色。产品「颜值」远超国内 80% 的数据产品，下面是一张仪表盘截图：
（仪表盘示例）仪表盘制作流程：创建仪表盘 - 添加图表 - 选择工作表 - 拖拉拽点选。图表编辑界面如下：
（编辑图表）左侧是选中的工作表中包含的维度和指标，根据需要将指标和维度拖拽到中间的维度、数值和筛选器中，数据变呈现出来了。可以在右侧选择图表类型，图表类型也很丰富，除了常用的饼图、柱状图、折线图外，还有瀑布图、散点图、树图、词云、雷达等。
（支持的图表类型）仪表盘中的每个图表鼠标悬停时会显示更多的操作：刷新图表、编辑、全屏、数据更新、预警设置、高级排序、导出图片、导出 Excel、移动图表、复制图表、联动设置、跳转设置和删除。点击全屏后，仪表盘中的所有报表像幻灯片一样，可以一个一个切换图表查看，或者自动播放。全屏后还可以设置适配设备(PC 显示器、投影仪、TV 显示器)，给汇报时比较方便。
（图表更多操作）（自定义预警）（全屏显示）每个仪表盘还支持设置全局筛选，相当于 PPT 中的图表增加了筛选的交互。仪表盘还支持导出，导出格式可以选择图片或者 PDF。仪表盘还支持公开分享和私密分享(私密分享个人版不支持)，便于将自己做好的仪表盘分享给别人。
（仪表盘分享）总结 BDP 可谓是数据可视化领域的后起之秀，产品在细节上打磨的很好，值得体验。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>书单 | 数据分析师快速成长10本书</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/reading/analyst-books/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Feb 2017 11:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/reading/analyst-books/</guid>
      <description>好朋友 Steven 艺术生出身，做了四五年 UI 和交互后转行做了产品经理，数据分析能力较弱，之前让我推荐过数据分析相关的书籍；最近也有数据分析师朋友让我推荐工作相关的书籍。数据产品经理相关书籍正在整理中，今天推荐的 10 本书主要是面向数据分析师，产品经理及其他职位朋友可以选择性阅读。
无论是产品经理、数据分析师，还是数据产品经理，数据分析能力都非常重要。我刚好在做数据产品经理前做过两年多数据分析师，也读过一些数据分析相关的书，在此整理并统一做个推荐。
第 1 本属于必备基础 第 2 本激发兴趣和视野 第 3、4 本属于工具使用 第 5、6 本属于工作基础及思路 第 7 本属于「高段位」 第 8 本属于深入学习 第 9 本属于数据展示 第 10 本偏技术
1、概率论与数理统计 做数据分析，统计学基础是必须要掌握的。掌握了概率计算知识，类似「抛 10 次硬币，9 次都是正面向上，那么第 10 次是正面向上的概览是多少？」和「抛 10 次硬币，9 次都是正面向上，并且第 10 次也是正面向上的概览是多少？」这样的问题答案就很清楚了。「学过概率论的人从不买彩票」这种现象也不难理解了。
2、大数据时代 身处在这个「大数据时代」，每个人都在谈论大数据、大数据的价值。所有事务，一旦和大数据扯上关系，瞬间就变得高深了很多。大数据真的有那么神奇吗？《大数据时代》这本书可以让你了解到其中的奥秘。
3、谁说菜鸟不会数据分析(入门篇) 做数据分析，使用最多的无疑还是 Excel。《谁说菜鸟不会数据分析（入门篇）》作者小蚊子老师，数据分析师出身，有多年数据分析经验。这本书的好处是在学习 Excel 过程中顺便也掌握了常用的数据分析概念，而且通俗易懂。书中介绍了一些如 PEST 分析法、 5W2H 分析法、逻辑树分析法、4P 营销理论等数据分析方法论，以及一些数据分析方法和数据展现教程。
4、谁说菜鸟不会数据分析(工具篇) 同样出自小蚊子老师，算是入门篇的补充。这本书更多的介绍配合 Excel 的工具，如 Access、SQL、PowerPivot、Excel 数据分析工具库、水晶易表、VBA 等。可根据工作需要选择性阅读，或者当作一本工具书，现用现查。
另外，深入学习 Excel 推荐 Excelhome 出品的书籍。Excelhome 论坛牛人很多，常见问题上面几乎都有人问过，并且答案质量也很高。
5、精通 Web Analytics 2.0 作者 Avinash Kaushik，全球网站分析超级专家和布道师，Blog 文章被全球各个国家相关从业者翻译。网站分析属于数据分析中的一个领域，网站分析是通过监测用户行为进行营销策略调整、产品优化，进而实现数据驱动。《精通 Web Analytics 2.0》包含了从基础概念到详尽的网站战略以及操作层方案，除了适合数据分析师，也适合产品经理、运营、设计师以及 CEO。
6、流量的秘密 这本书的副标题是「Google Analytics 网站分析与优化技巧」，所以必然和 GA(Google Analytics) 有关，属于使用 GA 的人员的必读书。GA 是个非常优秀的数据监测产品，被国内大多数同类产品参考，DataPD 公众号之前也单独写过一篇文章介绍(点击公众号菜单栏能找到)。免费版本的 GA，如果使用得当，发挥出来的价值堪比国内几十万的同类产品。
《流量的秘密》和《精通 Web Analytics 2.0》算是我从事网站分析的启蒙读物。
7、精益数据分析 这本书神策分析的桑老师和 GrowingIO 的 Simon 都有推荐过。我的微信公众号(产品与书)之前也单独写过一篇读书笔记(点击公众号菜单栏能找到)。《精益数据分析》与其他数据分析书籍不同之出是，它更像是指导创业公司的方法论，「段位」也更高一些。书中开篇指出大多数创业者的现状——欺骗自己，还沉迷于妄想之中。因为他们关注的都是对提升业务毫无帮助的「虚荣指标」。然后展开介绍数据分析框架和第一关键指标，以及不同商业模式中的应用。如果你励志成为一个优秀的创业者，这本书你一定要读 :)
8、数据挖掘技术 这本书是数据挖掘领域的经典著作，数年来畅销不衰。全书从技术和应用两个方面，全面、系统地介绍了数据挖掘的商业环境、数据挖掘技术及其在商业环境中的应用。涵盖了决策树、神经网络、协同过滤、关联规则、链接分析、聚类和生存分析等核心的数据挖掘技术。此外，还提供了数据挖掘最佳实践、数据挖掘的最新进展和一些富有挑战性的研究课题，极具技术深度与广度。《数据挖掘技术》是数据分析师往更深层次学习的好教材。
9、数据可视化之美 对于报告来说，冰冷的数据表格远远比不上可视化图表，可视化是数据描述的图形表示，更能一目了然地揭示数据中的复杂信息。成功的可视化的美丽之处既在于其艺术设计，也在于其通过对细节的优雅展示，能够有效地产生对数据的洞察和新的理解。书中有很多例子，在数据图表设计和可视化过程中或许能给你更多的启发。
10、利用Python进行数据分析 如果你非计算机科班出身，想学一门编程语言，Python 适合你。如果你想用编程语言进行数据分析，Python 适合你。如果你想学习用 Python 进行数据分析，这本书适合你。书中有大量具体的实践建议，以及大量综合应用方法，学习起来不会感到枯燥。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读书笔记 | 精益数据分析</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/reading/lean-analytis/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Oct 2016 10:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/reading/lean-analytis/</guid>
      <description>若是竞争对手先看了这本书，他会把你远远地甩在身后
这句话是来自德国优秀营销自动化平台提供公司——HubSpot 的首席营销官迈克.沃尔佩，对《精益数据分析》这本书的赞誉。
可能是职业病的原因，访问别人网站时喜欢查看网站埋点情况。会发现一些网站在数据采集上做的并不那么「精益」，如果数据采集仅能得 60 分，那么很难在数据分析中得 100 分。如《精益数据分析》作者所说，「精益创业」的风靡，几乎所有创业者都知道「敏捷开发」，知道「MVP, 最小可行性产品」，知道「构建-衡量-学习」流程，唯独数据成了精益创业里最不精益的工作。
从妄想家到企业家 创业者其实沉迷于妄想之中。妄想自己最了解用户的需求、妄想自己的解决方法最完美、妄想自己的盈利模式最正确……没有得到证实前，不论对自己说，还是对合作伙伴讲，这一切都不一定是真的，除非能经得住数据考验。
数据分析是帮助创业者从「妄想家」成为「企业家」的有效方法，也是初创企业成功的基石。数据分析能证明哪些是「妄想」，并在企业资金耗尽前，找到合适的产品和市场。
数据分析离不开分析企业关键指标。好的企业关键指标能「驱动决策」，依靠它可以改变当前商业行为。特别要注意「虚荣指标」，如点击量、页面浏览量、访问量、独立访客数、粉丝/点赞数、网站停留时长、用户邮件地址数量、下载量等，这些指标除了自我膨胀外，毫无意义。
为了让数据更加「精益」，还要进行测试——精益数据分析的灵魂。常用的测试方法有市场细分、同期群分析、A/B 测试和多变量测试。
企业的命脉 根据企业不同时期的变化，可灵活运用不同数据分析框架，常用的框架有：
戴夫.麦克卢尔的海盗指标说(AARRR)。获取用户(Acquisition)、提高活跃度(Activation)、提高留存率(Retention)、获取营收(Revenue)、自传播(Referral) 埃里克.莱斯的增长引擎说。黏着式增长、病毒式增长、付费式增长 阿什.莫瑞亚的精益创业画布。每个模块对应一组相关指标 肖恩.埃利斯的企业增长金字塔。前提是已经达到产品与市场的契合点 找到当前阶段高于一切、需要集中全部注意力的数字——第一关键指标(OMTM, One Metric That Matters). 它是企业的命脉，找到它才能让企业更好的生存、发展下去。
作者列举了六种商业模式：电子商务、SaaS、免费移动应用、媒体网站、用户生成内容(UGC)、双边时常(如 eBay). 列举了各个商业模式下对应的第一关键指标，并附有详细的实战案例介绍这些企业如何通过应用数据分析实现增长。
除了找对自己的商业模式外，还要清楚自己企业当前所处的阶段和优化该阶段的第一关键指标。作者推荐使用精益数据分析的如下五大阶段：
需求阶段：换位思索，挖掘用户需求并找到解决方案 黏性阶段：制作和迭代 MVP，提高用户黏性 病毒性阶段：提高病毒式传播系数和病毒传播周期 营收阶段：提高平均每位客户营收，让客户终身价值大于客户获取成本 规模化阶段：融入到更大的生态系统之中，证明市场大小 每个阶段对应的第一关键指标不同，要根据当前阶段跟踪并优化当前阶段的第一关键指标，直到达到满足进入下一阶段。 衡量：底线 为了知晓当前数据情况，需要知道行业基准，再定底线。通过行业基准，判断自己输赢及提升空间。不同行业不同指标的基准各不相同，需要结合实际情况。不要改变底线去适应自己的能力，而要提高能力来满足底线。 对于很多指标，确实没有什么「正常值」。当没有基准时，根据自己的特定产品和市场快速调整底线。当一个指标优化空间极小时，该去优化下一个重要的指标了。
总结 精益创业的核心思想是：准确判断自己的商业模式和创业阶段后，跟踪并优化当前的创业第一关键指标。通过反复践行这一流程，克服早期会面临的风险，避免过早增长，并最终在真实的需求、明确的方案和满意的客户这一坚定的基础上建立起你的公司。
建议创业者、产品经理、数据分析师阅读此书。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>统计系统 vs 分析系统</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/pm/statistics-vs-analysis-system/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jul 2016 12:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/pm/statistics-vs-analysis-system/</guid>
      <description>当企业在走「数据驱动决策」、「精细化运营」之路时，网站数据监测系统必不可少。以下是我曾经使用和接触过的一些数据监测产品： 这么多的网站数据监测产品，到底该选哪个？答案是：适合自己业务的。如何选择「适合自己业务的数据监测产品」后面会详细介绍，今天先从「统计系统」和「分析系统」角度对如上监测系统进行归类。它们之间有什么区别呢？先看一个使用场景：
小王是一家公司网站数据分析师，每天上班的第一件事就是打开公司网站的数据监测系统看数据。当他浏览到「地域主题」时，发现北京地区的跳出率(Bounce Rate)极高，数据如下图： 经验告诉小王，一定是哪里出了问题。小王第一时间想到了昨日公司新找了一个付费流量渠道，于是打开「渠道主题」，相比其他付费渠道，新加的渠道跳出率也不高。经验再一次告诉小王，新加的这个渠道一定有问题！小王再次回到「地域主题」，并加了「流量来源」维度，看到如下数据，他知道问题的答案了。 原来昨日新加的付费流量渠道(Ad_09)确实有问题：其他城市流量均正常，只有北京地区有刷流量。如果仅通过「渠道主题」看，数据被平均后很难发现问题。
以上是最为简单的使用场景，现在我将「统计系统」和「分析系统」放入到场景中：
如果是「统计系统」，小王仅能怀疑昨日新加的付费流量渠道有问题，却无法找到「证据」，因为在「渠道主题」看不出异常而「地域主题」不支持多维度查看数据。小王怀着疑问将这个问题上报了领导，等待他的可能是一顿批评。
如果是「分析系统」，小王发现问题，并验证了自己的怀疑后，上报给领导，即使得不到表扬，起码不会被骂。
我认为：「统计系统」仅能呈现问题，告诉你数据是什么；而「分析系统」不但能呈现问题，还能进一步深入分析，在告诉你数据是什么的同时，还能告诉你数据为什么会这样。所以，再来看主流的网站数据监测系统，我们就能清晰得知道哪些是「统计系统」，哪些是「分析系统」了。 如果一个企业的网站仅用了「统计系统」，而他们却一直强调「我们崇尚数据驱动决策、我们要精细化运营……」，大概可以一笑而过了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mac下安装和使用GitBook</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/life/mac-gitbook/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jun 2016 12:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/life/mac-gitbook/</guid>
      <description>GitBook 是一款基于 Node.js 的命令行工具，配合 Markdown 写文档简直是一大「神器」。很多互联网产品的帮助文档都在使用 GitBook 编写，也有好多人用它来写电子书。
Mac下安装 GitBook 1、安装 Node.js
打开 Node.js 官网(www.nodejs.org)下载并安装 Node.js。安装完在终端检验：
node -v v5.7.1 有版本提示，说明 Node.js 安装成功了。
2、安装 GitBook
npm install -g gitbook-cli 检验：
gitbook -V v2.1.2 有版本提示，说明 GitBook 安装成功了。
Mac 下使用 GitBook 写文档 打开终端，切换到预放置文档目录，使用 mkdir 命令创建文件夹，使用 init 初始化
mkdir Help cd Help gitbook init 初始化后的 Help 目录中会生成 README.md(简介)和SUMMARY.md(导航目录)两个文件。README.md 主要是文档的简单介绍，SUMMARY.md 是文档的导航和目录，每新增一个文件就要向此文件中添加一条记录，格式如下：
Summary [简介](README.md) [H5 活动监测](H5.md) [使用指南](H5_1.md) [分页监测](H5_2.md) 文档写好后，可以使用 build 命令将 .md 文件 生成 html 文件
gitbook build 生成完毕后，Help 目录中出现一个名为 「_book」的文件夹。进入该文件夹，可以直接用浏览器打开 index.html 进行预览，或使用 serve 命令：
gitbook serve 然后在浏览器中输入 http://localhost:4000 预览，按 Ctrl + C 结束。 是不是很方便 :) 更多问题请参考 GitBook 帮助文档 。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读书笔记 | 精益创业</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/reading/lean-startup/</link>
      <pubDate>Mon, 02 May 2016 12:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/reading/lean-startup/</guid>
      <description>上一次读《精益创业》时，好多创业公司还没有成立；这周再读《精益创业》时，这些公司已经倒闭了。
相比传统行业，互联网行业的竞争更加激烈，「一步走错，满盘皆输」。一套科学、有效的「方法论」将成为在凶猛的竞争中立于不败之地的制胜宝典，《精益创业》这本书恰好就是把这套「方法论」告诉了我们。
实验 在精益创业模式中，实验不仅只是理论上的探寻，也是第一项产品。产品的出现不能「拍脑袋」，而是要先问 4 个问题：
用户认同你正在解决的问题就是他们面对的问题吗？ 如果有解决问题的方法，用户会为之埋单吗？ 他们会向我们购买吗？ 我们能够开发出解决问题的方法吗？ 找到需要测试的假设——新创企业计划中风险最大的部分。这个假设的提出完全依赖「信念飞跃」(Leap-of-faith)，如果对了，迎接企业的将是康庄大道，如果错了，企业将岌岌可危。
测试 1、制作 MVP
花最短的时间制作最小化的可行产品(minimum viable product,并完成一次完整的「开发—测量—认知」循环，目的是开启学习认知的流程。
传统的产品开发通常要耗费很长的筹划时间，反复推敲，尽量把产品做到完美。与之相反，最小化可行产品的目的则是开启学习认知的流程，而不是结束这个流程。与原型或概念测试不同的是，最小化可行产品并非用于回答产品设计或技术方面的问题，而是以验证基本的商业假设为目标。
最小化可行产品的经验教训在于，不管某项工作在当时看起来多么重要，只要在开启认知流程所需之外的，都是浪费。
2、贵宾式最小可行产品
贵宾式最小可行产品是另一种最小可行性产品技巧，用来检测信念飞跃式的假设，同时也是企业增长模式的学习认知活动。在小企业中，为单个用户提供「贵宾式」服务的通常是公司 CEO、创始人、总裁等公司高级人员。从精益创业角度看，这这方式意义非凡；而如果用传统标准衡量，则会认为公司高级人员不去开发业务，而跑去解决一位用户的问题完全是浪费时间、效率太低。
贵宾式最小可行产品常见的结果是证明公司原本设定的增长模式无效。一旦证明增长模式无效，一定要果断改变方向或调整战略，而不能因为蝇头小利沾沾自喜、故步自封。
3、质量原则
如果我们不知道谁是用户，我们也不知道什么是质量。
当你想要开发最小化可行产品的时候，应当符合一条简单规则：放弃对你需要的认知没有直接用处的一切功能、流程或努力。
衡量 严格测量企业目前的状况，正视评估中揭示的现实真相。 设计实验，从而了解如何让真实数据向商业计划中的理想目标靠得再近些。
1、创新核算
创新核算是一种新的定量核算方式，特别是用来支持颠覆式创新。创新核算能客观地证明，企业是否正在学习开发一项可持续的业务。创新核算分三步走：
使用最小化可行产品确定企业目前所处阶段的真实数据。如果你无法看清眼下的状况，就不能跟踪企业的进展情况——不管离目标可能还有多远。 新创企业通过多次尝试，必须把增长引擎从基准线逐步调至理想状态。在为每个假设建立基准线的指标时，要先选择最冒险的假设才有意义。 转型还是坚持？如果公司正朝着理想目标稳步前进，那就意味着公司认知得当。无法推动商业模式中的驱动因素，就不会取得进步。它成为一个明确的提示，说明已经到了转型时刻。 2、可执行指标
如果新创企业被虚荣指标(如总用户量)误导，那么创新核算就无从谈起。判断业务和认知阶段性目标要用另一种衡量指标，称为「可执行指标」。可执行指标包括三个「可」：可执行、可使用、可审查。
转型 每个创业者在开发一个成功产品的过程中，迟早会面临一项重大挑战：即决定何时转型，何时坚持。转型除了需要勇气外，还需要敏锐的目光和客观的心态。转型的决定在任何新创企业中都会引起紧张情绪，在进行「转型还是坚持」会议中要让产品开发团队和业务领导团队共同参加。产品开发团队必须带来完整的报告，说明一段时间以来的产品优化效果(而不是最近刚刚过去的时间内)，以及这些结果与预期的比较(也必须是一段时间内)。而业务领导团队则必须提供与现有用户和潜在用户交谈的详细记录。
转型是一种特殊的改变，用于测试新的产品、商业模式和增长引擎的基本假设。转型有各种各样的形式，常见如下：
放大转型。一个单独的特性功能成为产品全部 缩小转型。整个产品转化为一个更大型产品中的一项单独特性 客户细分市场转型 客户需求转型。产品需要重新定位 平台转型。从应用产品转为平台产品，或反方向的转化 商业架构转型。高利润低产量模式，或低利润高产量模式 价值获取转型。对业务的其他部分、产品和市场营销战略有帮助 增长引擎转型。病毒式、黏着式和付费式 渠道转型。销售渠道转变 技术转型。提供更优秀的价格和产品性能 批量 小批量是造就丰田成功的基础理论，可以用来大幅提升新创企业的速度，获取经证实的认知。小批量方式并非高效开发更多产品，而是让新创企业把那些最终可能被浪费的时间、金钱和精力降到最小。
大批量的方法更加适合传统企业，理论上它能促进个体技能发展，让专才不受干扰的工作；而现实往往不尽人意。一旦项目中出现变更，意味着大量的工作将被浪费。出现多次变更，项目将进入「大批量死亡螺旋」。
小批量、快速迭代几乎成为互联网公司产品开发的标准。
增长 四种推动可持续增长的方式：
口碑相传 产品使用带来的衍生效应。赶时髦、彰显身份等 有资金来源的广告 重复购买和使用 三种增长引擎：
黏着式增长引擎 病毒式增长引擎。Hotmail 案例 付费式增长 适应 1、建立自适应组织
制定培训计划，让新员工在入职第一天就能开始有效工作。新晋工程师指定一位导师，并将其绩效相连。介绍精益创业思想，不能为了时间牺牲质量。
2、五个为什么
针对问题，多问几次为什么。「五个为什么」的核心精髓是把各种投入和预防大多数问题症状的方法直接联系起来，找到问题的根本原因。
当「五个为什么」的使用方式背离正轨时，就会出现「五大罪状」。会有团队成员相互指责，把错误归咎他人。避免出现这种情况的办法就是分析问题根本原因的时候，所有相关人员齐聚一堂。
有效运用「五个为什么」需要一个双方彼此信任和权力下放的环境，否则这个方法很难实施。
3、问题的另外一种方案
对第一次错误要容忍 不允许同样的错误发生两次 创新 不管是新创企业还是企业内部的新创团队，想要培养颠覆式创新，都要具备三种架构特征：
稀少但稳定的资源 开发业务的独立权 以及与绩效挂钩的个人利益 当产品从一个阶段进入另一个阶段时，员工可以选择跟着产品进入下一阶段，或者留下来从事新的工作。两种选择没有绝对的对错之分，它取决于相关人员的特质和技能。
只有在流程、机制和人才培养上都按照精益创业战略框架规划、实践，才可能将精益创业推向真正的成功。
总结 精益创业是研究创新产品开发的一种新方式，强调要同时兼具快速循环运作和对用户的认知、远大的理想，以及壮志雄心。最小成本、最快速度开发最小可行性产品，并通过「开发-测量-认知」的反复循环，加上衡量与转型调整，直至成功。
精益创业的模式适合所有企业。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读书笔记 | 如何阅读一本书</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/reading/how-to-read-a-book/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Dec 2015 11:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/reading/how-to-read-a-book/</guid>
      <description>《如何阅读一本书》被誉为一本伟大的阅读指导类书籍，在该领域内能达到如此高度的书很少。作者提倡主动阅读，主动阅读的探索能力更强，收获也就越多。
主动阅读一本书时，要提出四个问题：
整体来说，这本书到底在谈什么？ 作者细部说了什么，怎么说的？ 这本书说的有道理吗？是全部还是部分有？ 这本书跟你有什么关系？ 阅读的四种层次（四种阅读方法）：基础阅读. 检视阅读. 分类阅读和主题阅读。
一. 基础阅读 基础阅读比较简单，有基本的识字和基础理解能力即可，一般初中毕业就能达到基础阅读的层次。
二. 检视阅读 到了检视阅读，才是真正进入阅读的层次，而检视阅读的先决条件是已经具备基础阅读能力。检视阅读包括两种：有系统的略读或粗读和粗浅阅读。
A、略读或粗读
先看书名和序，对书的主题有概念，并将其归类为某个类型 研究书的目录，对书的架构做概况性解释 书中附有的索引，快速评估涵盖议题范围以及提到的书籍种类和作者 出版者介绍 挑选几个和主题息息相关的篇章读 随意翻. 读一两段，快速翻一遍全书；不要忽略最后两三页 以上，不超过一个小时内完成，自行判断是否值得阅读
B、粗浅阅读
将书从头到尾读一遍，不懂的地方也不要停 用不同的速度读完 不要倒退和停留
三. 分析阅读 A、分析阅读的第一个阶段：找出一本书在谈些什么的规则
第一时间依照书的种类和主题分类 用最简短的文字说明整书在谈什么 将主要部分按顺序与关联性列举出来 确定作者想要解决的问题
B、分析阅读的第二阶段：诊断一本书的内容和规则
诊断作者关键词，与其达成共识 由最重要的句子抓住作者的重要主旨 知道作者的论述是什么，从内容中找出相关的句子，再重新架构出来 确定作者解决了哪些问题，还有哪些没解决；再判断哪些是作者知道是没有解决的 分析阅读的第三个阶段：像沟通知识一样评论一本书的规则
A、智慧礼节的一般规则
在未完成大纲架构和不能诠释整本书时，不要轻易评论 不要争强好胜，非辩到底不可 评论前，要能证明自己区别得出真正的知识与个人观点的不同
B、批评观点的特别标准
证明作者的知识不足 证明作者的知识错误 证明作者不合逻辑 证明作者的分析与理由是不完整的
四. 主题阅读 A、观察研究范围：主题阅读的准备阶段
针对要研究的主题，设计一份实验性的书目 浏览书目上的书，确定哪些和自己的主题相关，建立清楚的概念
B、主题阅读：阅读所有第一阶段收集到的书籍
浏览第一阶段与主题相关的书，找出最相关的章节 根据主题创造一套中立的词汇，带引作者和你达成共识 建立一个中立的主旨，列出一连串的问题 界定主要及次要的议题 分析这些讨论
如果你也喜欢读书，这本书强烈推荐给你。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读书笔记 | 数据之巅</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/reading/datatop/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Nov 2015 11:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/reading/datatop/</guid>
      <description>《数据之巅》这本书是 VP 推荐给我们看的，当时各种原因一直没看。最近突然想起，用了不到一周的时间看完了。
《数据之巅》的作者涂子沛，现任阿里巴巴副总裁。2012 年写过一本《大数据》，社会对《大数据》这本书的评价很高，国务院副总理汪洋在广东省财政厅调研时，向全体干部推荐《大数据》一书，并在讲话中说：「我希望大家能认真读一读这本书，带着问题读，带着想法读。」
《数据之巅》以美国历史历史为纵线，包括美国第一个百年的三个时代：初数时代、内战时代、镀金时代，以及 20 世纪后数据成熟期的量化时代、抽样时代、开放时代、大数据时代。记述美国建国初期民主分权到两党之争过程中对数据的态度和应用，通过人口普查平息难忘战争和解放黑奴等历史…
也正是因为美国从上(总统)至下对数据的强烈关注(詹姆斯.加菲尔德总统发表过数学论文)和需求，到镀金时代出现了一些伟大的发明家和「产品」。(1860~1890年，国美一共授出 50 万项专利)
1、西顿，1870 年发明西顿制表器(Seaton Device)
2、沃克，1874 年出版美国《统计地图集》(Statistical Atlas)，54 份手绘图表
3、霍尔瑞斯，1890 年打孔卡片制表机，把普查数据处理时间从八九年缩短到两年半。1896 年成立的公司 Tabulating Machine Company 是 IBM 的前身
尽管中国的数据可视化落后于美国，但依然诞生了一位被国际界称为「中国地理第一人」的陈正祥。陈正祥是中国数据可视化的先驱，一生致力于绘图，主张地图说话，他的作品《中国文化地理》引入大量各朝代人口数据，政治领袖籍贯分布数据进行绘图，堪称用数据和地图谱写的中国文化史。为了绘制出中国蝗虫灾害分布，他共翻阅了 3000 多种方志，中台湾大学到南岗历史语言研究所，又到东京、京都和天理。不过遗憾的是陈正祥的著作只有少数在中国大陆出版。
抽样时代的到来，《文学文摘》(Literary Digest)杂志成功预测了连续四届总统大选的结果。盖洛普将数据带进美国电影业，其对《乱世佳人》(Gone With the Wind)预测 5650 万观众与最终 5997 万观众相距不到 6%。更为传奇的是盖洛普的朋友——爱德华兹.戴明，他被后世誉为「质量管理之父」。
二战后的美国，经济繁荣，淹没了戴明主张的在生产中进行质量控制做法。带着他的理论，戴明去了让他驰名世界的国家——二战后一片废区的日本。战争给日本造成了严重的破坏，物资匮乏、粮食紧张，但日本社会去异常镇定、到处干净整洁；日本人对新知识非常渴求、对工作非常投入。戴明认为，在日本，他见到了最好的、最认真的学生。也是因为这样的「学生」，使得戴明的一套运用统计来提高产品质量的方法快速执行。
戴明向 21 位日本行业巨头承诺：「如果按照我倡导的原则去做，你们就可以生产出高质量的产品。5 年内，日本的产品将占领整个国际市场。」看似痴人说梦的的发言 10 年后成真了，美国大众几乎都没听过的丰田品牌成功击败了所有的美国对手，横扫美国市场，摘取了世界汽车生产质量第一、数量第一的双重桂冠。1981 年，日本称为全球最大的汽车出口商，期出口量是美、德、法三国叫车之和；1983 年，丰田推出的佳美车型的 10 年后，9 年都是美国市场最畅销的车型，唯一一年第二，输给的还是日本品牌——日本雅阁。2008 年，丰田超越美国通用，成为全球汽车产量最大的公司。
一个如此杰出的人物，在美国默默无闻，在日本被设有戴明奖，获得过二等珍宝勋章并受过天皇接见，被日本誉为质量控制之神。巧合下被美国一位制片人发现，拍摄完纪录片后在美国才一夜成名，然后相继成为通用、宝洁、福特、亨氏等一系列美国大公司的座上宾，并得到里根总统授予的国家技术奖章和类似日本戴明奖的国家质量奖。
大数据时代的到来，数据公开，数据创新都将改变我们的社会。正如本书作者所说：数据文化是尊重事实、强调精确、推崇理性和逻辑的文化。数据文化是匮乏，是中国之所以落后的一个重要的原因；建设这种文化，中华文明的面貌将焕然一新。国与国之间的竞争，表面上是科技的竞争、经济的竞争，但归根结底，还是国民素质的和文化的竞争。改变，并不一定代表进步，但进步，一定需要改变。
不论是否从事数据相关工作的同学，都推荐看此书。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>很贵的数据监测产品： Omniture</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/pm/omniture/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Sep 2015 10:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/pm/omniture/</guid>
      <description>数据监测产品有很多，我使用过的，就有十几款，价格也是从免费到十几万人民币，到大几十万人民币，以及百万人民币不等。本文介绍的是最贵的数据监测产品：Omniture.
Omniture SiteCatalyst，是美国优秀的网站分析系统。进入中国市场后，大家习惯称之为「Omniture」。2004 年 10 月，Omniture 被 Jupiter Research 评为「网站分析市场的绝对领导者」。2009 年 9 月，Adobe 公司宣布收购 Omniture，并将其命名为「Adobe Analytics」。
(更名后的 Omniture) 在接触过的网站分析(监测)系统中，OM 是价格最贵的同时，功能也是最强大的。便于书写，以下用 OM 代指 Omniture, 即为 Adobe Analytics.
数据收集和导入 对于网站和基于 Web 的系统，OM 通过使用 JavaScript 标签的方式收集数据；对于移动设备(iOS、Android、Windows Phone)、富媒体(Flash-Flex、Silverlight)，OM 通过使用 AppMeasurement 库收集数据。
OM 还支持多种在线数据收集方法，如网页、电子邮件、App 等。同时还支持离线数据导入，如呼叫中心、线下门店和仓库等。 支持线下数据导入极大方便了做完整转化分析，使用场景如：小王在某视频网站看到商城甲投放的营销活动信息，小王获取了「满 500 减 200」的优惠券，并到线下门店花费 501 元买了三件商品，第 7 天其中的一件商品出现质量问题，免费更换了一次，未来 30 天内无退货退款。
通过线上和线下数据整合，除了能计算商城甲该营销活动的转化次数外，还能统计该转化订单的详细商品信息以及商品价格，而且可以将更换商品的成本算进最终的 ROI(投资回报率) 中。
高级细分(区段) OM 的高级细分(OM 中叫做区段)功能很强大，可以使用系统默认通过的高级细分模板，也可以自定义。
(Omniture区段编辑) 所有高级细分均可用于各张报表里。下面列举几个设置高级细分的情况：
简单页面查看顺序：访客查看页面 A，然后在同一次访问或另一次访问中查看页面 B.
跨访问的访客序列：访客在一次访问中查看页面 A，然后在另一次访问中查看页面 B.
混合级别顺序：访客在一次或多次访问中访问页面 A，然后访问页面 B，随后在单独的访问中访问页面 C.
顺序区段嵌套：访客访问页面 A，然后在同一访问中访问页面 B.接下来，访客在新的访问中访问页面 C.
检查点之间排除：访客访问了页面 A 然后访问页面 C，但未访问页面 B.
序列开头排除：访客访问页面 A，没有访问页面 B.
序列末尾排除：访客访问页面 A，并在当前或随后的访问中没有访问页面 B.
逻辑组排除 OR：访客访问页面 A，但在页面 A 之前没有访问页面 B 或页面 C.
使用 After 运算符：访客访问页面 A，然后仅在两周后访问页面 B.
Within 和 After 运算符：访客访问页面 A，然后在两周后但在一个月内访问页面 B.
数据报表 OM 系统默认有大概 150 张报表，分排名报表、趋势报表、汇总报表和流量报表四大类。其中趋势报表时间粒度可到小时、日、周、月、季和年，周可以指定一周中的工作日、非工作日或者某一天。
OM 的实时报表数据延迟不超过两分钟，每分钟自动更新。同时，支持自己配置实时报表。最多限制创建 3 张报表，每张报表可添加 3 个维度，支持数据下钻。
(Omniture 实时报表) 如果默认报表不能满足自己的需求，OM 也支持自定义报表。可根据自己的需求，在自定义报表中添加维度和指标。
路径分析 在接触过的网站分析系统中，OM 的路径分析是最强大的，没有之一。宋星老师说，「路径分析是 OM 的看家本领」。通过路径分析，可以找到访客访问网站的完整路径、最长路径和最受欢迎路径。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>数据可视化之热力图</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/pm/heat-map/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Aug 2015 12:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/pm/heat-map/</guid>
      <description>热力图也是一种数据可视化，通过热力图可以直观展现数据分布。热力图几年前在网页中应用比较多，现在随着大数据时代的到来，百度地图、高德地图也推出了人群分布热力图，直观反映区域地理位置的人群拥挤情况。
网页中的热力图通常可以通过以下两方面来指导网页优化、广告位优化：
页面哪部分更能吸引访问者 页面哪些非超链接被访问者误认为是超链接而点击 热力图原理 前端JS记录鼠标停留在页面的坐标的数据，并将数据以日志形式存储到服务器中，程序拿到这些数据并进行图形渲染，最后通过设置阀值在页面呈现热力图效果。
参考资源 heatmap.js How to make heat maps 高德地图API 百度统计 百度地图热力图 heatmap.js 一个用canvas画热力图的利器 浅谈Heatmap </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>优秀的数据监测产品：Google Analytics</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/pm/ga-1/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2015 12:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/pm/ga-1/</guid>
      <description>数据监测产品有很多，我使用过的，就有十几款，价格也是从免费到十几万人民币，到大几十万人民币，以及百万人民币不等。作为「介绍数据监测产品系列」第一篇，就一定要介绍一款优秀的产品 —— Google Analytics.
Google Analytics 是一款网站数据监测系统(产品)，也就是我们常说的 Google Analytics. Google Analytics 前身是 Urchin，于 2005 年 3 月时被 Google 收购；同年 11 月，Google 在 Urchin 基础上开发了 Google Analytics.
（图：Urchin 产品界面）
题外话：Google Analytics 的渠道追踪参数 UTM 便是从 Urchin 继承过来，是 Urchin Traffic Monitor 的缩写。国内有些数据分析产品的渠道追踪参数也使用了 UTM，原因猜测有二：
1、用 Google Analytics 的网站太多了，便于替换； 2、直接 Copy, 并不知道 UTM 是什么的意思 :)
2011 年 3 月 Google Analytics 升级为 v5 版，2012 年 10 月 Google Analytics 最后一个版本被命名为 Universal Analytics。与 Google Analytics 最大的不同是 Universal Analytics 推出了 UserID，通过 UserID 进行跨终端追踪，和自定义维度和指标。Google 官方已经宣布不继续对旧版 Google Analytics 升级和维护，绝大多数使用 Google Analytics 的网站也已经升级为了 Universal Analytics, 所以下文提到的 Google Analytics 均为 Universal Analytics 版本。
Google Analytics 有两个版本：免费版和付费版(Premium)。付费版 15w 美元/年，除了数据不抽样外，付费版可以使用 BigQuery、DoubleClick Campaign Manager 和 DoubleClick Bid Manager。BigQuery 是 Google 云端的数据仓库，直接写 SQL 即可快速查询数据。据说，查询几十 G 的数据仅需几秒钟。目前国内使用 Google Analytics 的企业有很多，大型网站如：京东、豆瓣、知乎、蘑菇街、丁香园，小型网站更是不计其数。
绝大多数朋友在谈论 Google Analytics 时都是谈论的免费版本，比如「Google Analytics 和百度统计哪个好？」、「Google Analytics 如何设置跨域监测？」等，所以以下内容侧重免费版 Google Analytics(付费版包括免费版全部优点).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>数据分析师的技能树</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/analyst-skill-tree/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Dec 2014 10:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/analyst-skill-tree/</guid>
      <description>如今流量获取成本不断提高，越来越多的企业从粗放的运营模式转变为精细化运营，企业对员工素质的要求也越来越高。设计师能做数据分析，产品经理能做数据分析，运营也能做数据分析，甚至 CEO 也自己做起了数据分析。
数据分析师想要提高自己的价值，就需要不断提高自己的「技能树」。 注：本文所述的数据分析指的是网站数据分析
0、准备阶段 数据分析离不开使用 Excel，熟练掌握 Excel 常用操作是必须的。
图表类型的选择与设置 常用函数(sum、vlookup、average、max 等) 常用公式(统计类、计算类、判断类、查找类) 数据透视表 常用 SQL 做网站数据分析，肯定要掌握网站的基础知识。
网站的运行原理 服务器、网站、页面(Page)、URL 之间的关系 静态网站和动态网站的区别 网站 Cookie、Session 基本的 Html+JavaScript 知识 有自己的测试网站(Blog 就行) 1、起步阶段 先从免费的学起，Google Analytics 是一定要掌握的(关于原因本公众号之前专门写过，有兴趣的可以翻看下历史)。
数据采集原理 指标计算逻辑(PV、UV、跳出率、退出率……) 网站添加监测方法 流量标记方法 流量来源分类(直接流量、自然流量、SEO、PPC、EDM……)及规则 页面、虚拟页面、自定义事件区别和设置 转化目标、漏斗设置 电商类网站监测设置 2、初级阶段 了解公司业务并开始使用分析工具并进行分析。
扎实的业务知识 网站基础数据(PV、UV、停留时长、跳出率) 用户从哪里来，从哪里走 用户的浏览路径 网站目标达成次数及价值 多维度分析 自定义指标、维度、报表 3、中级阶段 熟练掌握一个或多个分析工具，并知晓各分析工具之间的异同，能快速定位两个工具在数据统计上的差别的原因。具备完善的分析思路，能独自撰写完整的数据分析报告，为运营提供数据支撑和指导。
阶段性报告(日报、周报、月报……) 虚假流量排查 LandingPage 优化 站内搜索优化 网站导航优化 漏斗模型设定与分析 网站关键路径转化分析 网站用户忠诚度分析 用户综合价值评分体系搭建 电子商务网站的 RFM (最近一次消费(Recency)、消费频率(Frequency)、消费金额(Monetary))分析 交叉销售分析 A/B Testing 行业分析 竞争对手分析 4、高级阶段 不同企业应用场景不同，面临的问题也不同，更加考验数据分析师的大局观和应对能力。
挖掘整个公司的数据需求 多套数据系统整合 更加复杂的应用场景监测方案 向整个公司推销数据价值 数据产品建设 推广数据驱动决策理念 最后，与君共勉：Data is wonderful.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>伸手党</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/life/get-to-easy/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jan 2014 11:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/life/get-to-easy/</guid>
      <description>伸手党在百科中有这么一个解释：想经过他人直接获得某个问题的答案而不自己搜索。伸手党在网站分析 QQ 群中也经常出现，这里所谓的伸手党为遇到问题（无论难易），不主动通过搜索引擎、或者自己实验，而直接将为题抛到 QQ 群中，常见如下：
为什么我无法登录 GA 了？/ Google Anlaytics 登录白屏怎么办？ 我网站的流量今天突然减少了很多，这是为什么呢？ 除了 Google Analytics 还有哪些网站分析工具啊？ 为什么百度统计和 Google Analytics 统计的数据不一样呢？ 求 Google Analytcis 的登录地址？ 为什么不能识别 so.com 搜索引擎？ 我有多个二级域名，如何设置跨域啊？ 我是新人，该怎么学习网站分析呢？ 我的 Google Analytics 账户数据全部没有了，怎么回事呢？ 网站分析有哪些适合入门的书籍？ …… 类似的问题太多了，而且不断重复出现的 QQ 群中。有很多问题扔个关键词到搜索引擎中就能看到相关的内容，很多前辈（如宋星老师的网站分析在中国）的博客，很多基础都写的非常清楚了。蓝鲸博客也写了很多关于 Google Analtycis 使用方面的博文，而且还将博客整理成书。但是有些人就是不去自己查，而是把问题扔到 QQ 群中，然后坐等答案（和伸手党有何区别）。不过由于 Google Analtycis 不断更新，很多配置也有所调整、有些函数方法已经弃用，或者失效，所以对于 Google Analytics 使用方面的问题最好还是到官方文档中找最新的解决方案（Google Analytics 官方文档也有写错的地方，前段时间发现两处，反馈给了官方和 Justin，官方及时做了修正）。
即使是做 SEO、SEM、设计、运营等并非专职的分析人员，随着网站精细化运营，网站分析都变的非常重要，网站分析基础知识都是要学的。买本基础书籍、多读前辈写的博文，而不是遇到问题直接将问题扔到 QQ 群。还有些人的问题描述也不太清楚，建议读读“提问的智慧”。
好的问题能引起大家的共鸣，互相交流，互相学习，才能提升。但是，在这个时间就是金钱的时代，每个人都有自己的工作，伸手党只会让部分人默默的将 QQ 群消息改为“只显示数目”，或者“屏蔽该群消息”。同时，信息快速更新，通过问别人而得到的答案有时并不一定正确，最好的方法还是自己动手实践。
杜绝做伸手党，维护网站分析氛围从我做起！
注：此文对事不对人，伸手党为一种现象，请勿对号入座。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2013年个人总结</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/life/2013-review/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Dec 2013 12:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/life/2013-review/</guid>
      <description>2013 年不管好与坏、得与失，过去了就是过去了。革命尚未成功，同志仍需努力！
工作 工作是 2013 年最重要的内容，上班时在工作，下班时也在想着工作。对于一个来自大山里的孩子，没有显赫的出身，亦没有过人的天赋，他的字典里没有“衣食无忧”，有的只是“自强不息”，只有不断努力工作才能为将来创造更好的生活。尽管如此，工作并未取得太多的令自己满意的成就。
1、个人提升
全面了解公司业务和数据，多方面多角度考虑问题，对互联网营销部也有了宏观理解，对在线营销数据也有了微观把控。沟通能力和人际关系处理能力也有所提升，随着对 Excel 函数公式和数据透视表的不断学习，大大提高了工作效率。沟通能力和人际关系处理能力还要不断提升，尤其是面对比较强势的开发同事。时间管理和工作效率有待提高，需要深入学习 Python、JavaScript、数据可视化等专业知识。
2、团队配合
任何成功都离不开团队的配合，但是好的团队一定要不断的磨合。网站数据分析基础设施和文档从无到有不断完善中，部分以前无法获取的数据现在已经可以定期得到，很多同事也开始注重数据。与营销、开发、测试等同事配合并不太理想，开发同事那边还有漏加监测代码情况，Orz~~
3、公司环境
尽管所属部门是互联网营销部，但是公司整体还是更多的偏于传统。高层不太容易相信新兴事物和技术，安全意识极高。无数据驱动运营理念和体系，建立之路也困难重重。部门压力比较小，同时成长空间也有限。这样的环境会给人一种安逸的错觉，时间久了自己就成了“温水中青蛙”，不想成为真正的“温水中青蛙”就要加强自我意识，在别人看视频时、聊天时、准点上下班时，按照自己的规划和节奏学习，stay hungry!
学习 看了几本网站分析和营销相关的书籍，有偏理论的，也有偏技术的。试着考了下 GAIQ（Google Analytics Individual Qualification），一次顺利通过，算是完成了刚毕业时的一个小目标。也看了几本时间管理、社会心理、人物传记等书籍，非常喜欢的是柴静写的《看见》，觉得好但是不知道如何写评语和笔记，这可能就是所谓的“无法言传”吧。
工作中离不开数据、图表和 PPT，所以学习了很多关于图表、PPT 设计的相关资料，颜色搭配非常重要，同时还需要有耐心，善于观察和积累。只要用心，相信定能做出让自己满意的图表和 PPT。
放弃了使用四年多的 WordPress 博客系统（WordPress 是一款非常不错的开源博客系统，功能强大，但是随着版本的升级，程序越来越臃肿，开发成 CMS 系统都绰绰有余了）。自己更加喜欢简洁、高效，所以开始使用轻量级开源博客程序 Typecho，并将一款个人非常喜欢的 WordPress 主题移植到了 Typecho（已得到原创作者的同意）。这款主题非常大气，同时方便在移动设备上浏览，不信你用手机浏览器中输入 wangdongxing.com 试试。 :P
2013 年很少写博客，以前的内容也选择性的删除了一部分，同时也开放了评论（感谢多说提供如此好的产品）。2014 年会更多的将工作、学习和生活中的事情记录下来，有用的知识希望能帮到别人。
生活 生活的很苦逼，大部分时间都坐在电脑旁，由于时间和空气太差也没有坚持锻炼身体（想起当年在贵阳那段时间每晚都出去跑步，真是幸福）。上下班有一个多小时的时间在路上，地铁+公交车+步行，由于走路较快，所以抵达终点总是大红脸一身汗，形象全无。为了节省时间中午吃了两个多月的西红柿刀削面，为了省钱也吃了不少榨菜。除了部门组织的青龙峡两日游，没有再去任何地方走走。
从没有碰过车到敢在路上跑也是不小的进步，不过科目三考两次没过想想还有有些郁闷，驾照下来要等明年了。
家人 很多周末去看自己的父母和陪女友去看她的父母，定期给远在老家的奶奶打电话。偶尔给姐姐家的外甥和外甥女买小礼物和书籍，比较高兴的是外甥女每天上学前都要看一个我给买的童话故事再走，而对于她每次考试得第一所要的奖励都是一袋辣条让我震惊；更让自己欣慰的是外甥学会了玩魔方，每次拿出魔方都如数家珍。很对不起的应该是自己的女友，没有陪她看过一次电影、一次旅行；为了完成我们的目标攒钱，每次看到自己喜欢的衣服她也都舍不得买。和女友五年多相濡以沫、不离不弃的感情是大学四年馈赠我最大的礼物！
2014 年还要继续努力工作、学习，希望生活上能抽出更多的时间陪伴家人，给父母买些他们没有吃过的东西，带她们去想去的地方，希望奶奶能健康长寿。也争取和女友一起看几场电影、多几次旅行，给她更多的关心和照顾。
永远年轻，永远热泪盈眶。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>R语言一元线性回归模型</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/simple-linear-regression/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Dec 2013 10:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/simple-linear-regression/</guid>
      <description>一元线性回归讨论的是一个因变量 Y 与有一个自变量 X 之间的关系，一元线性回归模型也叫一元线性方程。步骤如下：
1、数据准备
x&amp;lt;-c(0.10,0.11,0.12,0.13,0.14,0.15,0.16,0.17,0.18,0.20,0.21,0.23)y&amp;lt;-c(42.0,43.5,45.0,45.5,45.0,47.5,49.0,53.0,50.0,55.0,55.0,60.0)2、画图
plot(y ~ 1+x)从图看出，散点图基本在一条一条直线附近，可以认为 Y 与 X 的关系基本上是线性的。
3、创建模型
lm.sol&amp;lt;-lm(y ~ 1+x)4、查看结果
summary(lm.sol)R 语言一元线性回归模型summary
残差的最小值点、1/4 分为点、中位数点、3/4 分为点和最大值点分别为：-2.0431、-0.7056、0.1694、0.6633、2.2653；显著性标记为三颗星，极为显著。从计算结果可以看出回归模型通过了回归参数与回归方程的检验。
5、回归模型
Y = 28.493 + 130.835X附：在 R 语言中，与线性模型有关的函数有 lm()、summary()、 anova()、predict() 等</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4行Python下载经济学人图表</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/download/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2013 10:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/download/</guid>
      <description>经常做图表的同学应该知道经济学人，经济学人的图表简洁、专业值得学习。经济学人的图表是每周一期，大概有五十多期，可以借助 Python 下载。
思路：
以一期为基础，将其 URL 按照日期形式 +/-7 拉出所有的 URL 并保存到 txt 中 用 Python 读取 txt 中的 URL 地址并下载 Python 代码如下：
import urllib with open(&amp;#39;d://url.txt&amp;#39;, &amp;#39;r&amp;#39;) as f: for i,url in enumerate(f.readlines()): urllib.urlretrieve(url,&amp;#39;d://pdf/%s.pdf&amp;#39;%i) </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读书笔记 | 网站分析师实战指南</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/reading/web-analytics-action-hero-notes/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Oct 2013 11:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/reading/web-analytics-action-hero-notes/</guid>
      <description>楠楠翻译的《网站分析师实战指南》上市了，这本书和《流量的秘密》、《网站分析实战》有些不同，《网站分析师实战指南》并没有太多的工具方面的使用教程，而是围绕如何成为网站分析实战大师展开。
书中详细介绍了网站分析实战大师的成长之路中会遇到的各种问题，比如将更多的精力放到分析上，而不是充当报告机器人的角色、网站分析实战大师应具备的素质、如果处理好公司中各个部门的关系、分析团队的组建以及高效的进入实战分析中等。
贴身体会的是网站分析能否发挥出最佳效果绝不是负责网站分析相关人员所能决定的，要各个部门的协助配合，所以公司高层对网站分析人员的支持是更好实现网站分析价值的源动力。
网站分析师实战指南思维导图
《网站分析师实战指南》思维导图下载地址：点我去下载-&amp;gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>级联战略/瀑布型战略</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/cascade-strategy/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Sep 2013 10:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/cascade-strategy/</guid>
      <description>有些公司采用级联战略，即高级别的公司目标通过各个区域，部门和团队的每个单位自上而下的解读，并且分拆目标到各个独立的领域。原则上，这是级联战略基本的工作模式，但正如我们已经看到的空气三明治（空气三明治战略在顶层有着清晰的目标和未来的方向，在底层也辅有每日的行动，而中间去什么都没有——既没有肉一样的关键性决策来连接这两层，也没有丰富难爵的中间层填充物来调整公司内新的方向与新的行动）的中间部分通常被假设、暗示、不清晰或者缺失，特别是涉及在线业务部分时，级联战略有时感觉更像是一场企业混战，此外，除了目标和战略措施的脱节了外，你还可以发现其他关键要素的差距，如关键绩效指标（KPI）、目标、范围和优先级。
级联战略方针的危险之一在于，当不同的团队在优化工作中太孤立时，会不知不觉违背或抵消其他团队的努力成果。由于每个独立团队（电子邮件，搜索引擎优化，付费搜索，内容团队），仅仅理解和执行整体在线战略的一部分，他们往往没有考虑到他们的努力对其他措施的影响，也没有将自己的成功与网站整体目标相结合。其结果就是，各种在线措施的整体效果远小于各部分效果的总和，而网站分析师在中间起到了举足轻重的作用，可以把各个部门的努力集中到统一的中心目标，并且帮忙优化整个在线渠道，而不仅仅是各个孤立的部分。
无论你的公司是否已经实施了级联战略，在公司级别的总战略中将不同的业务目标、优先事项和措施于不同级别的战略映射起来是值得做的。级联战略框架将帮助你更好地了解在线评估效果。当你专注于更好地理解在线战略时，注意图中展示的五个关键层次，以及下面列表中的明细。
公司目标
公司的高管团队建立的公司及目标，这些目标可能不能直接适用于市场营销或在线活动（例如，在第三季结束前成功完成业务合并或将员工的保留率提高15%）。这些目标通常是用于内部发表会。作为分析师，当你试图确定第一级别目标和措施如何实现总体目标时，需要考虑到公司目标，当你深入分析中使，公司目标也提供了宏观视角。
部门目标
根据你的分析重点，部门目标可以分别针对职能部门（市场部），区域事业部（日本），或产品/客户部门（家用电脑）。这些目标仍然会涉及线下和线上的措施。在这个层面上，你可以确定部门的具体目标，而这些目标可以不必是公司的目标的一部分。在这个级别，有些目标可能难以弄清楚。在一个真实复杂的公司中，你甚至可能会遇到公司目标和在线业务目标多个级别之间各自不同的目标。在这种情况下，就需要你好好判断了。
在线业务目标
业务的在线部分本质上是网站分析师或在线营销人员的后院，因此熟悉在线业务目标是至关重要的。公司和部门目标往往比在线业务目标更好定义，因为在线措施可以由不同部门共享（电子商务，客户服务，各种营销部门），而没有唯一的使用者。你可能需要做一点侦探工作，以巩固和确认在线业务目标。管理者可能不同意在线战略或者存在冲突意见。你会发现有些目标只是用于在线领域，而与公司和部门的目标无关。
在线措施
每一个在线业务目标都将搭配一个或多个在线措施，大部分分析工作将集中于评估公司的在线活动，并确定改进的方法。这些措施将是传统措施（如电子邮件，付费搜索，搜索引擎优化），以及最新方式（社会化媒体，移动电话）的混合物。虽然在线业务目标基本上是固定的，但是提出新的在线措施仍然在分析师的控制范围内。
在线战术
执行在线措施所涉及的所有日常工作都属于这个范畴。每一个在线措施都包括多种战术，当你发现每一个在线业务目标可能有一个以上的措施时可以添加战术。战术更灵活且更容易发生变化，所有执行在线措施时可以采用不同的行为，并及时对行为进行调整。此外，公司内外不同的组织（代理机构，合作伙伴，承包商）将落实各种措施，而由分析产生优化机会是通过战术实现的。
节选自：网站分析师实战指南</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>分析师的商业敏感度</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/analyst-business-acumen/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Sep 2013 09:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/analyst-business-acumen/</guid>
      <description>一个网站分析师需要的不仅仅是分析能力，更重要的是对业务的理解。没有足够的商业敏感度，网站分析师的建议是没有可操作性的。分析师需要身处复杂和真实的商业环境中，这样说提供建议才会与业务相关，才具有实践意义。值得注意的是，分析师需要掌握以下业务相关的属性。
全局视野 专注于每日日常分析的分析师会面临一个很大的危险，就是容易迷失在每日的细节数据中。实际上你需要同时关注细节和全局。成功的分析师会对业务的运营和盈利点就着敏锐的理解——无论是线上还是线下。通过对商业行为的透析，他们可以将战术级别的建议融入公司的战略目标中，主动优化相关的业务。他们的深刻见解和潜在可执行策略能够与高级主管（对公司的全局发展产生影响的关键人物）产生共鸣。
以用户为中心 在用户联系和社交经济蓬勃发展的今天，维系用户的关系变得至关重要，因此需要将“以用户为中心”作为基本的做事准则。这个时候，就要求网站分析师能够站在用户的角度来思考。他们通过定量和定性的数据研究用户行为，转化以及用户需求，并以此提升业务的价值。他们能够区分用户的要求和真实的需求，从而让产品能够更加契合用户的内心。
市场敏感度 大部分网站分析师都将工作重点放在优化市场营销上，而他们必须熟知营销概念，战略以及措施。那些拥有市场营销相关背景的分析师都有着出色的嗅觉，他们熟知公司业务的优势和劣势，在机会或者风险来临之前，就能敏锐的察觉到。他们研究竞争对手的情况，观察整个行业的走势。熟知市场营销的分析师不仅能够理解宏观的商业规律，同时也能够很好地把握用户需求。
节选自：网站分析师实战指南</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>辨别虚假流量</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/identify-false-traffic/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Feb 2013 09:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/identify-false-traffic/</guid>
      <description>为网站导入更多流量，会和多种渠道合作，不排除有些渠道有作弊行为，为网站导入很多虚假流量。辨别虚假流量步骤大致如下：
1、高级细分分隔流量。使用高级细分将这部分广告流量和其他流量进行分隔，在其他报告中可以选择该细分。
2、流量产生时间。按小时或者天粒度查看网站访问流量分布。
3、地理位置来源。
4、网络属性（服务提供商）。
5、跳出率。
6、网站停留时间。
7、进入路径&amp;amp;点击分布图。
8、目标转化率。
9、单页面刷新分析。计算每个页面的 Pageviews/Unique Pageviews。
10、访问者忠诚度分析。拉长时间周期看该部分广告流量的访问频率。
11、访问者重合度分析。一段时间里排重后的访问者与排重前的访问者的比率。
根据实际情况灵活运用，笔记来自《网站分析实战》。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GA电子商务追踪设置</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/tracking-ecommerce/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jul 2012 10:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/tracking-ecommerce/</guid>
      <description>一、启用电子商务追踪
在 Google Analytics 配置文件中启用电子商务追踪功能。
二、定制电子商务追踪代码
将下面电子商务追踪代码添加到订单成功页面。
&amp;lt;script type=”text/javascript”&amp;gt;var _gaq = _gaq || [];_gaq.push([&#39;_setAccount&#39;, &#39;UA-XXXXX-X&#39;]); _gaq.push([&#39;_setDomainName&#39;, &#39;wangdongxing.com&#39;]);_gaq.push([&#39;_setAllowLinker&#39;, true]);_gaq.push([&#39;_trackPageview&#39;]);_gaq.push([&#39;_addTrans&#39;,&#39;1234&#39;, // transaction ID - required&#39;Womens Apparel&#39;, // affiliation or store name&#39;28.28&#39;, // total - required&#39;1.29&#39;, // tax&#39;15.00&#39;, // shipping&#39;San Jose&#39;, // city&#39;California&#39;, // state or province&#39;USA&#39; // country]);_gaq.push([&#39;_addItem&#39;,&#39;1234&#39;, // transaction ID - necessary to associate item with transaction&#39;DD44&#39;, // SKU/code - required&#39;T-Shirt&#39;, // product name&#39;Olive Medium&#39;, // category or variation&#39;11.99&#39;, // unit price - required&#39;1&#39; // quantity - required]);_gaq.push([&#39;_trackTrans&#39;]);(function() {var ga = document.createElement(‘script’); ga.type = ‘text/javascript’; ga.async = true;ga.src = (‘https:’ == document.location.protocol ? ‘https://ssl’ : ‘http://www’) + ‘.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GA虚拟页面和事件追踪</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/virtual-page-event-track/</link>
      <pubDate>Sun, 13 May 2012 10:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/virtual-page-event-track/</guid>
      <description>有时，我们需要监测一些不能产生页面浏览的行为，比如点击友情链接跳转到其他网站、点击下载网站附件以及点击 Flash 等内容。Google Analytics 监测类似这些内容常用的统计方法是虚拟页面和事件追踪。
1、Google Analytics 虚拟页面
虚拟页面顾名思义就是制作一个并非真实的页面，就用到的 Google Analytics 的方法 _trackPageview()，_trackPageview() 方法会将点击数据发送到服务器，并在报告中展示。虚拟页面并非真是存在，所以在配置过程中要做好归类，便于识别。
如果对友情链接点击数据进行监测，可在每条链接上加如下代码：
&amp;lt;a href=&amp;quot;&amp;quot; onClick=&amp;quot;_gaq.push([&#39;_trackPageview&#39;,&#39;/virtual/links-xxx&#39;]);&amp;quot; &amp;gt;xxx&amp;lt;/a&amp;gt;注：由于虚拟页面产生的流量并非是网站本身的，所以比正常流量会多一些。
2、Google Analytics 事件追踪
由于虚拟页面会使网站流量虚高，所以建议使用 Google Analytics 的事件追踪。事件追踪用到了 Google Analytics 的_trackEvent() 方法，详细参数如下：
_trackEvent(category, action, opt_label, opt_value, opt_noninteraction)如果想对某条链接使用事件追踪，只需在链接中调用_trackEvent() 方法即可，代码如下：
&amp;lt;a href=&amp;quot;#&amp;quot; onClick=&amp;quot;_gaq.push([&#39;_trackEvent&#39;, &#39;category&#39;, &#39;action&#39;, &#39;label&#39;, &#39;value&#39;, &#39;true&#39;]);&amp;quot;&amp;gt;link&amp;lt;/a&amp;gt;其中 category、action 是必须要填写的，category 是事件追踪的分类，action 是可根据实际需求来设置，以监测视频为例：
_gaq.push([&#39;_trackEvent&#39;, &#39;Videos&#39;, &#39;Play&#39;, &#39;Gone With the Wind&#39;]);_gaq.push([&#39;_trackEvent&#39;, &#39;Videos&#39;, &#39;Pause&#39;, &#39;Gone With the Wind&#39;]);_gaq.push([&#39;_trackEvent&#39;, &#39;Videos&#39;, &#39;Download&#39;, &#39;Gone With the Wind&#39;]);对 Gone With the Wind 视频进行了事件追踪，将事件归类到 Videos，并对 Play、Pause、Download 三个动作进行了监测。需要注意的是 每个事件中的 action 相对 category 是独立的，也就是如果还有一个 Music 分类也使用了 Play 作为 action，那么 action 中 Play 的数据是两个分类的汇总。
另外，action 并非是只能用来监测“动作”，比如我们有一个分类是下载，那么 action 就可以是不同类型的文件（pdf/doc/xls…）。所以在实际使用中，要根据需求灵活应用。
opt_label、opt_value 和 opt_noninteraction 都是可选参数。opt_label 可以用来对监测内容命名，如视频名字。opt_value 与其他参数不同之处是它是一个整数型，可以用它来统计播放器加载时长，如下：
_gaq.push([&#39;_trackEvent&#39;, &#39;Videos&#39;, &#39;Video Load Time&#39;, &#39;Gone With the Wind&#39;, downloadTime]);这样就可以监测 Gone With the Wind 加载的时长了，还可以算多次加载的平均时长。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>先做该做的，再做喜欢做的</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/life/have-to-do-and-like-doing/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Apr 2012 10:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/life/have-to-do-and-like-doing/</guid>
      <description>初中时开始听 BEYOND 的歌，后来就一发不可收拾的喜欢上了这支摇滚乐队。那时就一直想买一把吉他，弹一弹“真的爱你”（一首歌颂母爱伟大的歌曲）的 solo。高一时买了一把吉他，一本吉他教材开始自学起了吉他，有时上课的时候也在看，中午去食堂买两个馒头就匆忙回宿舍练习，左手拿起馒头肯一口，放下，放到吉他把为上，就这样一边吃馒头一遍练习。当时馒头的味道早已记不得了，但是那段日子至今还记忆犹新。
当时班主任说过一句话：“先做该做的，再做喜欢做的”。学生该做的就是学习，只有好好学习才能考上大学，才能找到好的工作，才能有资本去做自己喜欢做的。尽管有万分不舍，但是还是毅然把吉他拿回家，琴弦调松，尘封起来。
大学一年级和同系的同学一起创办了吉他社团，社团纳新，教社员吉他，带领他们玩，并顺便组建了一个乐队。这样，高中做了该做的事，换得了大一做的喜欢的事。大学有大学该做的事，所以大二就退出了社团，解散了乐队，开始学习计算机相关了知识。图片设计、网站开发、前端开发、SEO、网络营销、网站分析……
工作了，要不断的学习新的知识，追赶技术的潮流。先做好该做的事，尽管有那么多想做的事，那么多想读的书，那么多想去的地方……
努力，趁着年轻，做好该做的，将来会有机会去做自己喜欢做的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GA跨域追踪</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/cross-domain-tracking/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Mar 2012 08:23:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/cross-domain-tracking/</guid>
      <description>Google Analytics 跨域追踪设置用到四个方法有：_setDomainName()、_setAllowLinker()、_link()和 _linkByPost()。_setDomainName() 用来设置 GATC cookies 的域名名字，下面是允许跨域追踪的设置，如果不允许跨域可设置为_gaq.push([&amp;rsquo;_setDomainName&amp;rsquo;, &amp;rsquo;none&amp;rsquo;]); 。_setAllowLinker() 是启用跨域追踪的链接功能标志的一部分，默认设置为 false 链接是被禁用的，_link(), _linkByPost() 配合_setAllowLinker()使用。详细设置如下：
跨域追踪主域名及其子域名
在 _gaq.push([&amp;rsquo;_trackPageview&amp;rsquo;]); 前加 _gaq.push([&amp;rsquo;_setDomainName&amp;rsquo;, &amp;rsquo;example.com&amp;rsquo;]);即可，如下：
&amp;lt;script&amp;gt;var _gaq = _gaq || [];_gaq.push([&#39;_setAccount&#39;, &#39;UA-12345-1&#39;]);_gaq.push([&#39;_setDomainName&#39;, &#39;example.com&#39;]);_gaq.push([&#39;_trackPageview&#39;]);&amp;lt;/script&amp;gt;注：_setAllowHash 在最新 Google Anlaytics 中已经弃用，所以旧版帮助中心中 _gaq.push([&amp;rsquo;_setAllowHash&amp;rsquo;, false]) 可以删掉了。
跨域追踪两个主域名
A：www.A.com B：www.B.com A 中设置追踪代码
&amp;lt;script&amp;gt;var _gaq = _gaq || [];_gaq.push([&#39;_setAccount&#39;, &#39;UA-12345-1&#39;]);_gaq.push([&#39;_setDomainName&#39;, &#39;a.com&#39;]);_gaq.push([&#39;_setAllowLinker&#39;, true]);_gaq.push([&#39;_trackPageview&#39;]);&amp;lt;/script&amp;gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;www.B.com&amp;quot;onclick=&amp;quot;_gaq.push([&#39;_link&#39;, &#39;www.B.com&#39;]); return false;&amp;quot;&amp;gt;To B&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;form name=&amp;quot;f&amp;quot; method=&amp;quot;post&amp;quot; onsubmit=&amp;quot;_gaq.push([&#39;_linkByPost&#39;, this]);&amp;quot;&amp;gt;注：_setAllowLinker，true 启用跨域追踪，并允许通过链接、表单在地址参数中传输 Cookie 数据；_link()、_linkByPost() 分别用于跨域追踪中链接、表单的 Cookie 数据传输。
B 中设置追踪代码：
&amp;lt;script&amp;gt;var _gaq = _gaq || [];_gaq.push([&#39;_setAccount&#39;, &#39;UA-12345-1&#39;]);_gaq.push([&#39;_setDomainName&#39;, &#39;B.com&#39;]);_gaq.push([&#39;_setAllowLinker&#39;, true]);_gaq.push([&#39;_trackPageview&#39;]);&amp;lt;/script&amp;gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;www.A.com&amp;quot;onclick=&amp;quot;_gaq.push([&#39;_link&#39;, &#39;www.A.com&#39;]); return false;&amp;quot;&amp;gt;See my pet store&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;form name=&amp;quot;f&amp;quot; method=&amp;quot;post&amp;quot; onsubmit=&amp;quot;_gaq.push([&#39;_linkByPost&#39;, this]);&amp;quot;&amp;gt;注：_setAllowLinker 为 true 时，启用跨域追踪，并允许通过链接、表单在地址参数中传输 Cookie 数据；_link()、_linkByPost() 分别用于跨域追踪中链接、表单的 Cookie 数据传输。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GA流量来源分类及覆盖规则</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/source-overwrite/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jan 2012 11:31:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/source-overwrite/</guid>
      <description>Google Analytics 中对流量来源各渠道进行了分类，同时各类流量来源优先级也不相同，也就存在各流量来源渠道的覆盖规则。Google Analytics 流量来源渠道分类如下：
一、市场投放（Campaigns）
多指广告活动流量，最常见的是 PPC 广告，Google 的 Adwords（无需单独标记），百度的关键词推广，还可以对其他广告进行标记（标记工具：URL Builder）。
注意：Google Analytics 主要靠媒介信息（Campaign Medium）对流量进行分类。None 是直接流量，referral 是推介流量，organic 是自然流量（SEO），cpc,cpm,cpa,cpp,ppc 等是付费搜索（SEM）流量，其余的是 campain 流量。特别说明：cpc 是 Google Adwords 特有标记，其他搜索引擎可以使用 ppc 标记。
二、自然搜索（Organic）
通过搜索引擎检索关键词，点击自然排名带来的流量（SEO流量），国内大部分搜索引擎需要单独添加识别搜索引擎的代码（参考：Google Analytics 识别国内搜索引擎），否则会将这部分流量划分到推介网站（Referral）中去。
三、推介网站（Referral）
指来自其他网站中的链接到达自己网站的流量，比如友情链接、其他网站内容中的链向自己网站的超链接等。
四、直接流量（Direct）
直接流量指没有推荐来源的流量，通常包括直接在浏览器地址栏输入网址、点击收藏夹、客户端软件（如MSN、QQ、旺旺等）和标记丢失无法判断的流量。
Google Analytics 流量覆盖规则 Google Analytics 不同渠道的优先级不同，优先级高的渠道会覆盖掉优先级低的渠道，规则如下图：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google Analytics cookie</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/ga-cookie/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2012 09:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/ga-cookie/</guid>
      <description>Google Analytics cookie 是访问添加过 Google Analytics 监测的网站时生成的， Google Analytics cookie 最为常见的有四个：__utma、__utmb、__utmc 和 __utmz。
__utma：默认有效期两年，用来识别访问者和访问次数。包含 6 个字段，从左到右分别代表域哈希值、访问者 ID（唯一）、首次访问时间、上次访问时间、本次访问开始时间和访问次数。
（注：访问时间数值为 Unix 系统时间，从1970年1月1日0点0分0秒开始计算）
__utmb：默认有效期 30 分钟，用来判断新的访问。包含 4 个字段，从左到右分别代表域哈希值、本次访问产生的页面浏览量、不详和本次访问开始时间。
__utmc：Google Analytics V5 版以后可忽略。
__utmz：默认有效期为 6 个月，用来储存流量来源信息。从左到右分别代表域哈希值、本次访问开始时间、访问次数、Campaign 次数和 Campaign 信息，Campaign 信息中包含以下参数：
utmcsr = sourceutmcmd = mediumutmccn = campaign nameutmctr = campaign keywordutmcct = campaign contentutmgclid = Adwords 跟踪识别ID</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第一方cookie和第三方cookie</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/cookie/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Nov 2011 10:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/cookie/</guid>
      <description>第一方cookie和第三方cookie都是相对当前访问的网站来说的，比如我访问了wangdongxing.com我的博客，而新浪（sina.com.cn）在我的博客中投放了一个广告（尽管不可能），并加入了它的数据监测代码，那么在我的电脑本地通常会产生两个cookie，cookie中记录如果是wangdongxing.com，那么这个cookie就是第一方cookie，如果记录的是sina.com.cn，那么这个cookie就是第三方cookie。
相反，如果我的博客（wangdongxing.com）在新浪上投放了一个广告（也有点不可能:P），并加入了数据监测代码，那么你在浏览新浪（sina.com.cn）的时候，在你的电脑本地生成两个cookie，如果cookie中记录的域名是sina.com.cn，那么这个cookie就是第一方cookie，如果是wangdongxing.com那么这个cookie就是第三方cookie。
第一方cookie和第三方cookie的最大区别就是针对不同人群有不同喜好，对应从事网站分析以及互联网监测者来说，是倾向第三方cookie，因为可以用它监测跨网站的访问行为；但是对于网站访问者了来说是不喜欢自己的浏览行为被其它网站监测，会考虑自己隐私是否被泄漏等。
通常我们接触的网站分析工具，比如Google Analytics、WebTrends也都是第一方cookie，而一些监测网络广告的会使用第三方cookie，不过默认情况下第三方cookie是被禁用的，如果想开启需要单独设置。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>session是什么，与cookie的关系</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/session/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2011 08:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/session/</guid>
      <description>session 的中文译名叫做“会话”，原意指有始有终的一系列动作消息，比如我们从拨通电话到挂掉电话的一系列过程可以称之为一个 session 。session 是表示一个持续连接的状态，一般指访客打开浏览器浏览一个网站开始到关闭浏览器（即浏览器的进程从开启到结束）。session 更多的是表示一个访问的过程，是网站分析的访问度量。
session 可以追踪用户在网站上的活动，比如我们网上购物，我们是先将商品放入购物车，然后再一起支付。在我们整个过程中购物车一直扮演着临时存贮被选商品的角色，这就是 session 的作用，它可以用于用户身份认证，程序状态记录，页面之间参数传递等。session 的实现中采用 cookie 技术，session 会在客户端保存一个包含 session id（session 编号）的 cookie；在服务器端保存其他 session 变量，比如 session name 等等。当用户请求服务器时也把session id 一起发送到服务器，通过 session id 提取所保存在服务器端的变量，就能识别用户是谁了。
session 失效时间分两方面：浏览器端和服务端。对于浏览器端而言，session 与访问进程直接相关，当浏览器被关闭时，session 也随之消失；而服务器端的 session 失效时间一般是人为设置的，目的是能定期地释放内存空间，减小服务器压力，一般的设置为当会话处于非活动状态达 20 或 30 分钟时清除该 session（多数网站分析工具默认时间均为 30 分钟），所以浏览器端和服务端的 session 并非同时消失的，session 的中断也并不一定意味着用户一定离开了该网站。
session 和 cookie 的关系 session 通过 cookie ，在客户端保存 session id ，而将用户的其他会话消息保存在服务端的 session 对象中。session 和 cookie 的最大区别在于 session 是保存在服务端的内存里面，而 cookie 保存于浏览器或客户端文件里面；session 是基于访问的进程，记录了一个访问的开始到结束，当浏览器或进程关闭之后，session 也就“消失”了，而 cookie 更多地被用于标识用户，它可以是长久的，用于用户跟踪和识别唯一用户。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hello World</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/life/hello/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2011 11:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/life/hello/</guid>
      <description>Hello World
Hello wangdongxing.com</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/about/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Aug 2011 11:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/about/</guid>
      <description>关于我和我的博客</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>网络广告收费模式</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/advertising-model/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Mar 2011 08:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/advertising-model/</guid>
      <description>CPA (Cost-per-Action) 每次行动的费用，即根据每个访问者对网络广告所采取的行动收费的定价模式。对于用户行动有特别的定义，包括形成一次交易、获得一个注册用户、或者对网络广告的一次点击等。
CPC (Cost-per-click) 每次点击的费用。根据广告被点击的次数收费。如关键词广告一般采用这种定价模式。
CPM（Cost per Thousand Impressions） 每千次印象费用。广告条每显示1000次（印象）的费用。CPM是最常用的网络广告定价模式之一。
CPS（Cost-Per-Sale） 按照销售额付费，也就是你卖出了这个商品才会付费。比如国内的淘宝客、当当联盟、京东联盟。
CPO (Cost-per-Order) 也称为Cost-per-Transaction，即根据每个订单/每次交易来收费的方式。
CPT（Cost Per Time） 以时间计费的广告，比如阿里妈妈的按周计费广告，以及大型网站的包月广告。
CPP广（Cost Per Purchase） 类似CPM广告，也是弹窗广告，但需要注册成功后才会付费。
CPV 富媒体（Rich Media）广告，有的广告联盟把它称为CPF广告。是运用了声音、图像、文字等多媒体的广告。比如在很多网站右下角看到的假冒QQ中奖小窗口。
PPC（Pay-per-Click） 是根据点击广告或者电子邮件信息的用户数量来付费的一种网络广告定价模式。
PPL（Pay-per-Lead） 根据每次通过网络广告产生的引导付费的定价模式。例如，广告客户为访问者点击广告完成了在线表单而向广告服务商付费。这种模式常用于网络会员制营销模式中为联盟网站制定的佣金模式。
PPS（Pay-per-Sale） 根据网络广告所产生的直接销售数量而付费的一种定价模式 。
CPTM (Cost per Targeted Thousand Impressions) 经过定位的用户（如根据人口统计信息定位）的千次印象费用。CPTM与CPM的区别在于，CPM是所有用户的印象数，而CPTM只是经过定位的用户的印象数。
—— 部分知识来自《网络营销基础与实践》</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google Analytics 代码部署</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/ga/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Mar 2011 07:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/ga/</guid>
      <description>Google Analytics 早在 2009 年就推出异步加载的方式了，不但保证了网页能更快的加载跟踪代码，对网站打开速度也不会产生影响了，下面是常见的部署 GATC（Google Analytics 监测代码）方式，可根据实际情况进行部署。
方式一： 将 GATC 放到网站所有要监测的网页的 标签前。
&amp;lt;script type=&amp;quot;text/javascript&amp;quot;&amp;gt;var _gaq = _gaq || [];_gaq.push([&#39;_setAccount&#39;, &#39;UA-XXXXX-X&#39;]);_gaq.push([&#39;_trackPageview&#39;]);(function() {var ga = document.createElement(&#39;script&#39;); ga.type = &#39;text/javascript&#39;; ga.async = true;ga.src = (&#39;https:&#39; == document.location.protocol ? &#39;https://ssl&#39; : &#39;http://www&#39;) + &#39;.google-analytics.com/ga.js&#39;;var s = document.getElementsByTagName(&#39;script&#39;)[0]; s.parentNode.insertBefore(ga, s);})();&amp;lt;/script&amp;gt;方式二： 将 ga.js 放到底部。
&amp;lt;html&amp;gt;&amp;lt;head&amp;gt;&amp;lt;script type=&amp;quot;text/javascript&amp;quot;&amp;gt;var _gaq = _gaq || [];_gaq.push([&#39;_setAccount&#39;, &#39;UA-XXXXX-X&#39;]);_gaq.push([&#39;_trackPageview&#39;]);&amp;lt;/script&amp;gt;&amp;lt;/head&amp;gt;&amp;lt;body&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;Page Content&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;……&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;script type=&amp;quot;text/javascript&amp;quot;&amp;gt; (function() {var ga = document.createElement(&#39;script&#39;); ga.type = &#39;text/javascript&#39;; ga.async = true;ga.src = (&#39;https:&#39; == document.location.protocol ? &#39;https://ssl&#39; : &#39;http://www&#39;) + &#39;.google-analytics.com/ga.js&#39;;var s = document.getElementsByTagName(&#39;script&#39;)[0]; s.parentNode.insertBefore(ga, s);})();&amp;lt;/script&amp;gt;&amp;lt;/body&amp;gt;&amp;lt;/html&amp;gt;方式三： 将 GATC 放到单独的 js 文件中，如下。
var _gaq = _gaq || [];_gaq.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SEO小记</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/life/seo/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Dec 2010 07:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/life/seo/</guid>
      <description> 页面代码精简，包括 css,js，图片优化 控制信噪比，包括使用 ajax 异步加载无关内容 代码标记的使用：合理使用 h 标记，目标关键词特殊标记（加粗 or 斜体） 内容输出顺序：优先输出主要内容，后输出次要内容。这个得对搜索引擎爬行消噪原理有一个基本的了解才能做好这部分的分析。（例如：搜索引擎是通过哪些数据来判断正文部分的？DOM 元素长度 or 宽度占页面百分比，微格式，CSS 样式，内容） 合理的关键词：多用于长尾理论拓展出来的批量关键词优化。具体参考 zol 的内页，并且对这些关键词进行植入。 导出链接的控制：这个可以说简单也可以说复杂，具体要结合网站结构。你的目标收入群体页面是哪些？某些页面是否爬行已经过剩了？同时还有锚文本的处理。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>htaccess实现URl标准化</title>
      <link>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/url/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Dec 2010 09:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://salmon3g.github.io/posts/analytics/url/</guid>
      <description>URL标准化在SEO中是一个比较重要的环节，同时存在不同的网址版本，不但可能造成复制，还不能正确的集中权重。目前大多数网站，绑定域名都有带WWW和不带两个版本，甚至很多网站同时绑定多个域名。经过处理（跳转、CNAME……），对于访问者来说可能没有任何影响，看到的都是同样的内容；但对于搜索引擎，就无法确定哪一个网址是真正的主页。
可控因素，网站内容链接应该保持同一个版本，比如整站中，返回首页的地址为固定的一个版本。但还有一个不可控的因素，就是别人链到你的网站，所使用的网址。很多自发链接或交换链接时，别人可能会省略掉WWW，或采用绑定的另一域名。外界因素不可控，我们可以从网站内部来控制。利用 Apache 的 .htaccess，使用301重定向，规范网址。
新建一个空文件，文件名 .htaccess（如果网站根目录有就不用了），填入重定向规则后，上传到网站根目录。用301将不带 WWW 的域名重定向。
rewriteEngine onrewriteCond %{http_host} ^example.com [NC]rewriteRule ^(.*)$ http://www.example.com/$1 [R=301,L]用301将绑定的其他域名重定向到主域名
RewriteEngine onRewriteCond %{HTTP_HOST} ^其他域名.com$ [OR]RewriteCond %{HTTP_HOST} ^www.其他域名.com$RewriteRule ^(.*)$ http://www.主域名.com/$1 [R=301,L]当然，也可以再扩展一下，将index.html、index.php等也重定向一下：
RewriteEngine onRewriteCond %{THE_REQUEST} ^[A-Z]{3,9} /index.php HTTP/RewriteRule ^index.php$ http://www.example.com/ [R=301,L]检查工具： 点击使用URL标准化监测工具</description>
    </item>
    
    
    
  </channel>
</rss>
