<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>BI on 往东行</title>
    <link>http://wangdongxing.com/tags/bi/</link>
    <description>Recent content in BI on 往东行</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Thu, 19 Mar 2020 14:08:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://wangdongxing.com/tags/bi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>优秀的商业智能和数据可视化产品：Power BI</title>
      <link>http://wangdongxing.com/posts/pm/powerbi/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Mar 2020 14:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://wangdongxing.com/posts/pm/powerbi/</guid>
      <description>Power BI 是 Microsoft 出品的一套商业智能体系（包括软件，工具，服务等），可用来构建从个人到中大型企业组织的商业智能平台，便于产品、运营、数据分析师等用户探索和分析数据。
和 Tableau 一样，Power BI 也支持非常丰富的数据源，接入数据源后也可以快速实现数据可视化及分析探索；同时，Power BI 也在 Gartner 分析和商业智能魔力象限中被评为领导者，BI(商业智能)和可视化方面十分优秀。
PowerBI运行逻辑 PowerBI 整体的运行逻辑是先把数据源按指标场景「筛选」数据、生成「度量值」后，把度量值作为生成图表的「上下文」及依据。
这个过程涉及几个核心的模块：数据建模、筛选器、度量值。
数据建模 利用 SQL 的思维去看 PowerBI 有助于我们理解它的运行逻辑，尤其是在数据建模阶段。
我们在使用数据库的时候，经常需要通过 Join 方法把不同表格的数据连接起来，用于实现多字段的数据提取及不同维度的计算，但在 PowerBI 并不需要这么麻烦，它是通过数据建模来解决这个问题的。
在 PowerBI 中，数据建模的重要性就好比透视表之于 Excel，因为如果没处理好它，后续的度量值、切片器等工具都会出问题，更不用说计算结果了。
什么是数据建模 数据建模是分析的基础，从形式上看，数据建模就是把多个表格关联起来。但它的实际内涵不至于此，我们可以借用 Excel 里的数据透视表来理解数据建模：
为了更好地理解，我们先回归到 数据分析的底层逻辑：报表分析 =分类维度x事实指标。
比如业务提数据需求说：要按月看不同品类的销售额。
在这个需求中，业务要看的 事实指标 是 销售额，其余描述该指标的&amp;quot;形容词&amp;quot;就是 分类维度： 按月(时间日期分类)、不同品类(商品品类分类)。
更直观地从 Excel 透视表来看，行、列标签就是需要透视的维度，表格中的值则是按公式计算的事实指标：
基于该分析逻辑，从应用分析层反推到表格层面，可以把表分为维度表与事实表。 在具体使用时，只需要从维度表中选择需要透视（分析）的维度，再从事实表计算指标即可完成报表分析。
这个数据建模类型，有一个更专业的名字：维度建模。
比如上图的案例是计算每个月不同产品分类的销售额：订单表就是事实表，产品规格、产品表、日期表就是维度表；为了能实现上表的计算需要把事实表和维度表建立关系，这个建立关系的过程，就是数据建模。
如图，订单表与产品规格表，通过字段sku连接起来; 产品表和产品规格表通过字段spu连接起来。
关系 数据库表连接中，重要的是不同连接方法，那接下来就谈谈 PowerBI 数据建模中的 表间「关系」 。
首先要注意，用户创建关系的列，必须是一样的，且只能通过一个字段连接。
关系的类型 概括来说，数据模型中共有三种关系
多对一、一对多：比如学生和校长之间就是多对一的关系，一个学校有多个学生，但只有一个校长。这是数据建模中最为常见且建议使用的关系类型。 一对一：比如班级和班主任就是一对一的关系，每个班有且只有一个班主任，每个班主任也只带一个班。 多对多：比如学生和任课老师的关系，每个学生有多个科目的老师，每个老师向多个学生教授知识。一般情况下不建议采用这种关系，因为多对多筛选会很容易导致筛选混乱，且性能较差。 遇到多对多关系时，一般的解决方案就是拆表：在两个表中间插入多一个中间表。比如学生和任课老师之间，插入学校表：多个学生对应一个学校，一个学校对应多个任课老师。
关系链 关系有一个重要属性，那就是关系可以形成链条，比如上图案例中，订单表中记录的商品是到 SKU 级别，所以订单表和产品规格表通过 SKU 建立关系，而多个 SKU 可能对应一个 SPU，所以产品规格表和产品表通过 SPU 建立关系。
当我们要从 SPU 层级来做汇总分析时，这个订单表-产品规格表-产品表这个关系链就能起作用，可以计算比如产品类别的合计销售金额。
此时再回到前面遇到多对多关系时的解决方案，就能理解之所以能通过插入中间表解决，就是因为关系链的存在：学生-学校-任课老师。
关系方向 在上图案例中，我们观察到，关系是存在方向的，准确来说这个箭头确定了筛选的方向，比如图中产品规格表和订单表之间一对多的关系是从产品规格表指向了订单表，也就是可以通过产品规格表的字段来筛选分析订单表， 但订单表不能反过来筛选分析规格表。
一般来说 不建议使用双向筛选的关系 ，尤其是在复杂数据模型中，双向筛选会导致同一个筛选条件产生多条数据流向，进而产生不同的计算结果。
筛选器 PowerBI 有两个地方可以使用筛选器，一个是筛选器栏，一个是切片器，它们的功能是一样的：在计算之前对数据进行过滤。
假设我们现在有公司总的销售额，想要看单个品类，比如数码产品的销售额，就可以把字段&amp;quot;品类&amp;quot;拖拽到筛选器，或者在报表页面新建一个切片器，把字段&amp;quot;品类&amp;quot;拖拽到切片器，然后再选择品类：数码产品，此时页面呈现的数据就是数码产品的销售额。
那在实操中，一般放什么到过滤器里？前面数据建模小节中，我们介绍了维度建模，在分析数据时， 用维度透视事实数据，也就是说，我们一般是要把维度表里的维度放到过滤器中。
比如前面案例中，订单表是事实表，产品表是维度表，我们要做过滤筛选时，就要把产品表里的维度放到过滤器中，比如按产品类型、按品类对销售订单进行过滤。
度量值 度量值是 PowerBI 战斗力的核心，通过它，使用者可以轻松实现许多复杂的计算。
什么是度量值？ 简单来说度量值是一个计算器，设计好函数公式后，输入指定的数据，返回计算结果。
更形象来说，度量值是一个&amp;quot;便携式的计算盒子&amp;quot;，可以放到不同上下文里，用同样的公式计算出不同的结果。
更准确来说，度量值是一个虚拟字段，它不会固定在某个表里，因此也不会改变数据结构。前面说它是&amp;quot;便携的计算盒子&amp;quot;，是因为它的使用方式是要把它拖拽到不同报表里，呈现计算结果，同时它又随着过滤器的筛选而变化，也可以说它是在与报表交互时才使用的。
如图，新建一个度量值 [销售额] = sum(&amp;lsquo;订单表&amp;rsquo;[销售额]) 用于计算「合计」的销售额指标，但是它放到不同类别的表格中，统计的就是不同子类别的合计销售额，而把它单独放出来，就是所有品类的合计销售额。
度量值与Excel透视表 为了帮助理解度量值，可以拿我们最为熟悉的Excel透视表来作对比：
透视表 = 筛选+列+行+值 度量值 = 上下文+筛选计算 由这两个公式可以看出，度量值里的上下文可以显性地对应到透视表里的行和列，但是它还有隐形的关系链，筛选器的作用能通过这条关系链传递，所以度量值的上下文具有灵活的定义。
而度量值里的 筛选计算 就类似于透视表里的筛选和值，其中值就是公式的计算结果。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>企业级开源可视化报表平台：Superset</title>
      <link>http://wangdongxing.com/posts/pm/superset/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Mar 2020 13:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://wangdongxing.com/posts/pm/superset/</guid>
      <description>Apache Superset 是一款由 Python 语言为主开发的企业级数据探索分析以及可视化的报表平台，由 Airbnb 开源，后面进入 Apache 软件基金会孵化。支持丰富的数据源和可视化图表样式，国内外已经有很多知名企业在使用了，如Airbnb、Netflix、Dropbox、Twitter、去哪儿、B站、豆瓣、腾讯音乐等。
特征 开源，轻量级、高可用，使用维护简单且便于二次开发 可视化方面非常出色，报表、看板等表现力很好 操作便捷，拖拉拽简单操作便可无代码生成可视化图表 图表类型丰富，有时间序列、组合图、分布图、关系图、GEO地理位置、词汇云、等40多种图表类型 支持数据源丰富，包括Clickhouse、Presto、Durid、Kylin、Impala、Hive、MySQL、Oracle等30多种数据源 先进的SQL IDE，底层配合Clickhouse，自助SQL跑数神器 支持灵活添加自定义可视化插件的能力 实操 我请我同事帮忙写了一份入门教程，具体操作如下：
1、添加database 2、添加Table 3、SQL查询(生成视图表) 4、绘图 5、设计Dashboad 6、共享Dashboard
方法1：添加DB权限。为观看者添加Charts的DB权限，会自动包含Table(原生表+视图表)的接入权限，则可观看对应Charts和Dashboard的权限。此时，Dashboard添加同DB下的Chart，不需要重新授权。
方法2：添加表权限。如果在Dashbaord新增了Charts，则需要编辑保存授权。
为用户添加表权限或者DB权限 先为角色添加权限。有DB权限会自动有表权限，可仅授予表权限 在将角色绑定到用户 其他 通过二次开发，可以将看板推送到企微群，例如团队内日报群，运维报警群等。 异步查询架构 Echart Demo </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>商业智能和数据可视化领导者：Tableau</title>
      <link>http://wangdongxing.com/posts/pm/tableau/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Dec 2018 08:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://wangdongxing.com/posts/pm/tableau/</guid>
      <description>Tableau 成立于 2003 年，是斯坦福大学一个计算机科学项目的成果，该项目旨在改善分析流程并让人们能够通过可视化更轻松地使用数据。Tableau 连续 6 年在 Gartner 分析和商业智能魔力象限中被评为领导者，BI(商业智能)和可视化方面十分优秀。
下面是我在公司(滴滴)负责 Tableau 平台的一些信息：
产品：1人(我)，负责平台二次开发(权限系统打通、审批流程设计)，日常运营(问题答疑、权限管控、使用手册撰写、定期培训等) 开发：1-2人，负责定制开发，数仓维护、系统健康度管控 业务部门：整个滴滴公司10+业务部门使用 人数：日均用户数1800+ 使用产品：Tableau Desktop + Tableau Server，永久授权版 费用：几百万/年 Tableau主要产品线
Tableau Desktop：本地计算机数据分析、数据探索、可视化神器，也可以将制作好的图表、看板发布到 Server 端，与别人共享。 Tableau Server：用于发布和管理Tableau Desktop制作的仪表盘，实现视图共享，需要把它部署到服务器上，展开协作并共享自己的仪表板中的结果。 Tableau Online：完全托管式云端解决方案。准备数据、制作、分析、协作、发布和共享，都可在 Tableau Online中一站完成。申请账号就能使用，不用自己部署server，适用于有协作需求，但不想部署server的场景。 Tableau Public：免费的服务产品，可把自己创建的视图发布到Public上，公开展示和分享数据。Tableau Public 有非常丰富的数据可视化库，可参考学习和找数据灵感。 Tableau Prep：可视化ETL神器，能更快地对数据进行合并、组织和清理等前期数据预处理工作。处理完的数据可直接导入Desktop，无缝衔接。 特点 &amp;amp; 优势 能长期稳坐BI领域领导者，Tableau有太多的优点，下面简单列举几个：
1、支持丰富的数据源。
市面上用的数据源，常用不常用的，Tableau基本都支持
2、超强的数据可视化能力。
作为数据可视化起家的Tableau，你能想到的图表、看板样式，Tableau基本都能满足，如果不能满足说明你对Tableau的使用还不熟练。我当时参加一位台湾老师的初、中培训课程，看了他对Tableau的使用，惊为天人，当然，这样说明Tableau在数据可视化方面的能力。
想学习更多看板设计，可以在Public网站上找灵感，地址为：https://public.tableau.com/app/discover/viz-of-the-day
3、便捷的交互式可视化设计。
准备好数据源后，只需简单拖拉拽便可以立刻生成漂亮的图表，Tableau会根据你的选择的维度和指标，智能的帮你生成更便于分析的图表。带有条件选择的看板以及多表关联，也可以通过简单配置快速实现。
4、强悍的数据处理能力。
一般计算机配置，用Excel基本很难打开百万行数据的文件，但是把数据导入Tableau，便可以轻松应对，甚至很流畅的进行数据分析探索。这可能和Tableau获得专利的基础技术 VizQL 有直接关系。
5、协作方便。
用户可以将自己创建好的看板发布到自己所在组织的空间里，同组织的同学便可以直接查看和使用。也可以将自己设计好的文件导出分享，别人可在此基础上继续使用和设计。
6、鼓励交互探索。
Tableau看板的设计理念除了让制作者交互分析外，更鼓励查看者通过交互进行探索，不论通过增加筛选项，还是多表联动，还是将看板制作成story，都能很好的实现。而非仅仅像查看图片一样，把它当做一份静止的数据看板。
常用的数据故事类型如时间序列、逐层下钻、横向对比等等。
7、支持脚本语言。
为了避免性能问题并在Tableau中进行复杂的表计算, 用户可以包括Python或R。使用Python脚本, 可以通过对数据包执行数据清理任务来减轻软件的负担。
确定 &amp;amp; 不足 金无足赤，Tableau也有一些不足。例如
看板不能自适应屏幕。如果仪表板是在1920 X 1080的屏幕分辨率上创建的，在2560 X 1440上查看不会自动响应。 二次开发不够灵活。很多功能是黑盒，不过毕竟是商业产品而非开源产品，这个可以理解。 价格昂贵。租赁方式，Server是每个用户每年420美金，Desktop是每个用户每年840美金。滴滴的Desktop是买的永久的，每年续费维保400美金，Server买的是本地部署8core的(这种据说现在没有了)，加上每个Desktop的license，算下来一年几百万，确实贵 其他 平台架构 &amp;amp; 功能简介
除了滴滴外，国内还有很多中大型企业、互联网公司在使用Tableau，例如：银行、航空公司、头条、乐视、华为、首汽。对于数据驱动文化很强的企业来说，在没有足够的人力、时间来自己开发一套BI系统前，采购成熟的商业产品可能效率是最高的。如果Tableau超预算了，也可以考虑其他类似的产品。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>很贵的数据监测产品： Omniture</title>
      <link>http://wangdongxing.com/posts/pm/omniture/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Sep 2015 10:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://wangdongxing.com/posts/pm/omniture/</guid>
      <description>数据监测产品有很多，我使用过的，就有十几款，价格也是从免费到十几万人民币，到大几十万人民币，以及百万人民币不等。本文介绍的是最贵的数据监测产品：Omniture.
Omniture SiteCatalyst，是美国优秀的网站分析系统。进入中国市场后，大家习惯称之为「Omniture」。2004 年 10 月，Omniture 被 Jupiter Research 评为「网站分析市场的绝对领导者」。2009 年 9 月，Adobe 公司宣布收购 Omniture，并将其命名为「Adobe Analytics」。
(更名后的 Omniture) 在接触过的网站分析(监测)系统中，OM 是价格最贵的同时，功能也是最强大的。便于书写，以下用 OM 代指 Omniture, 即为 Adobe Analytics.
数据收集和导入 对于网站和基于 Web 的系统，OM 通过使用 JavaScript 标签的方式收集数据；对于移动设备(iOS、Android、Windows Phone)、富媒体(Flash-Flex、Silverlight)，OM 通过使用 AppMeasurement 库收集数据。
OM 还支持多种在线数据收集方法，如网页、电子邮件、App 等。同时还支持离线数据导入，如呼叫中心、线下门店和仓库等。 支持线下数据导入极大方便了做完整转化分析，使用场景如：小王在某视频网站看到商城甲投放的营销活动信息，小王获取了「满 500 减 200」的优惠券，并到线下门店花费 501 元买了三件商品，第 7 天其中的一件商品出现质量问题，免费更换了一次，未来 30 天内无退货退款。
通过线上和线下数据整合，除了能计算商城甲该营销活动的转化次数外，还能统计该转化订单的详细商品信息以及商品价格，而且可以将更换商品的成本算进最终的 ROI(投资回报率) 中。
高级细分(区段) OM 的高级细分(OM 中叫做区段)功能很强大，可以使用系统默认通过的高级细分模板，也可以自定义。
(Omniture区段编辑) 所有高级细分均可用于各张报表里。下面列举几个设置高级细分的情况：
简单页面查看顺序：访客查看页面 A，然后在同一次访问或另一次访问中查看页面 B.
跨访问的访客序列：访客在一次访问中查看页面 A，然后在另一次访问中查看页面 B.
混合级别顺序：访客在一次或多次访问中访问页面 A，然后访问页面 B，随后在单独的访问中访问页面 C.
顺序区段嵌套：访客访问页面 A，然后在同一访问中访问页面 B.接下来，访客在新的访问中访问页面 C.
检查点之间排除：访客访问了页面 A 然后访问页面 C，但未访问页面 B.
序列开头排除：访客访问页面 A，没有访问页面 B.
序列末尾排除：访客访问页面 A，并在当前或随后的访问中没有访问页面 B.
逻辑组排除 OR：访客访问页面 A，但在页面 A 之前没有访问页面 B 或页面 C.
使用 After 运算符：访客访问页面 A，然后仅在两周后访问页面 B.
Within 和 After 运算符：访客访问页面 A，然后在两周后但在一个月内访问页面 B.
数据报表 OM 系统默认有大概 150 张报表，分排名报表、趋势报表、汇总报表和流量报表四大类。其中趋势报表时间粒度可到小时、日、周、月、季和年，周可以指定一周中的工作日、非工作日或者某一天。
OM 的实时报表数据延迟不超过两分钟，每分钟自动更新。同时，支持自己配置实时报表。最多限制创建 3 张报表，每张报表可添加 3 个维度，支持数据下钻。
(Omniture 实时报表) 如果默认报表不能满足自己的需求，OM 也支持自定义报表。可根据自己的需求，在自定义报表中添加维度和指标。
路径分析 在接触过的网站分析系统中，OM 的路径分析是最强大的，没有之一。宋星老师说，「路径分析是 OM 的看家本领」。通过路径分析，可以找到访客访问网站的完整路径、最长路径和最受欢迎路径。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
